<?xml version="1.0"?>
<?mso-application progid="Excel.Sheet"?>
<Workbook xmlns="urn:schemas-microsoft-com:office:spreadsheet"
xmlns:o="urn:schemas-microsoft-com:office:office"
 xmlns:x="urn:schemas-microsoft-com:office:excel"
xmlns:ss="urn:schemas-microsoft-com:office:spreadsheet"
 xmlns:html="http://www.w3.org/TR/REC-html40">"
<Styles> 
 <Style ss:ID="Default" ss:Name="Normal"> 
 <Alignment ss:Vertical="Bottom"/> 
 <Borders/> 
 <Font ss:FontName="Arial" x:Family="Swiss"/>
 <Interior/>
<NumberFormat/> 
 <Protection/> 
 </Style> 
 <Style ss:ID="s62"> 
 <Alignment ss:Vertical="Bottom"/> 
 <Borders/> 
 <Font ss:FontName="Arial" x:Family="Swiss" ss:Color="#000000"/></Style> 
<Style ss:ID="s66"><Alignment ss:Horizontal="Center" ss:Vertical="Bottom"/><Borders><Border ss:Position="Bottom" ss:LineStyle="Continuous" ss:Weight="1" ss:Color="#F5F5F5"/><Border ss:Position="Left" ss:LineStyle="Continuous" ss:Weight="1" ss:Color="#F5F5F5"/><Border ss:Position="Right" ss:LineStyle="Continuous" ss:Weight="1" ss:Color="#F5F5F5"/><Border ss:Position="Top" ss:LineStyle="Continuous" ss:Weight="1" ss:Color="#F5F5F5"/></Borders><Font ss:FontName="Arial" x:Family="Swiss" ss:Color="#000000" ss:Bold="1" ss:Size="10"/><Interior ss:Color="#DCE6F1" ss:Pattern="Solid"/></Style></Styles><Worksheet ss:Name="exp251-300">
<Table x:FullColumns="1" x:FullRows="1">
<Column ss:Width="100">url</Column>
<Column ss:Width="100">name</Column>
<Column ss:Width="100">datePublished</Column>
<Column ss:Width="100">description</Column>
<Column ss:Width="100">image</Column>
<Row ss:StyleID="s62">
<Cell ss:StyleID="s66"><Data ss:Type="String">url</Data></Cell>
<Cell ss:StyleID="s66"><Data ss:Type="String">name</Data></Cell>
<Cell ss:StyleID="s66"><Data ss:Type="String">datePublished</Data></Cell>
<Cell ss:StyleID="s66"><Data ss:Type="String">description</Data></Cell>
<Cell ss:StyleID="s66"><Data ss:Type="String">image</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251534/508/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ٹویٹر نے اکاؤنٹس کا جامع تجزیاتی کارڈ پیش کردیا</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعـء 26 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">سان فرانسسكو: ٹویٹر نے ایک اہم قدم کے طور پر تمام ٹویٹس اور اس سے وابستہ تمام ڈیٹا کو ایک ہی کارڈ پر گوگل اینے لیٹکس کے طور پر پیش کرنے کا اعلان کیا ہے۔ اس سے ٹویٹر کو ایک ہی جگہ تمام ضروری معلومات حاصل ہوسکیں گی۔
اب اینیلیٹکس ڈسپلے میں ری ٹویٹس، جوابات، لائکس، اور ان کی رسائی کو ایک ہی جگہ بہت سادہ انداز میں دیکھا جاسکے گا۔ اس کے علاوہ فون اور ٹویٹس کے لیے ڈسپلے تھوڑتے مختلف ہوسکتے ہیں۔
اس کے علاوہ آپ یہ بھی جان سکیں گے کہ پروفائل پر کس نے کلک کیا ہے ۔ بس اس کے لیے ’ویو انگیجمنٹ‘ بٹن کو چھونا ہوگا۔ تاہم اس زبردست سہولت کی بدولت آپ اپنے اکاؤنٹ کو گہرائی میں جان سکیں گے۔ اس سے قبل ٹویٹر تجزیاتی ڈیٹا حاصل کرنا آسان نہ تھا۔ اسی وجہ سے ٹویٹر تجزیاتی ٹول دیگر سوشل میڈیا پلیٹ فارم سے بہت پیچھے تھے۔

لیکن اب تک یہ معلوم نہیں ہوسکا کہ آیا یہ سروس مفت ہوگی یا اس کی کوئی قیمت بھی دینا ہوگی۔ بعض لوگوں کا خیال ہے کہ بلیوٹک (نشان) والے اکاؤنٹس کے لیے یہ بلامعاوضہ نہ ہوگا۔ یا پھر تجارتی کمپنیوں کے لئے اس کی قیمت رکھی جاسکتی ہے۔ لیکن یاد رہے کہ ٹویٹر نے کہا ہے کہ وہ مستقبل میں مزید جائزہ والے آپشن ضرور پیش کرے گا لیکن اب تک تجزیاتی کارڈ کی تفصیلات نہیں دی گئی ہے۔ تاہم امکان ہے کہ دسمبر کے وسط تک یہ ٹول سامنے آجائے گا۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251534-tweets-1637854146-178-640x480.gif</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251713/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">محنت سے حاصل ہونے والے امن کی ہر قیمت پر حفاظت کی جائے گی، آرمی چیف</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعـء 26 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">راولپنڈی: آرمی چیف جنرل قمر جاوید باجوہ نے کہا ہے کہ پاکستان کو چیلنجز ایک جامع قومی ردعمل کا تقاضا کرتے ہیں۔
آئی ایس پی آر کے مطابق آرمی چیف جنرل قمر جاوید باجوہ نے جنرل ہیڈ کوارٹرز میں آٹھویں نیشنل ورکشاپ بلوچستان کے شرکاء سے ملاقات کی جس میں معاشرے کے مختلف شعبوں و طبقات سے وابستہ لوگوں نے شرکت کی۔ ملاقات یکم سے 27 نومبر تک کوئٹہ میں منعقد ہونے والی ورکشاپ کا حصہ ہے۔
اس موقع پر آرمی چیف نے کہا کہ محنت سے حاصل ہونے والے امن کی ہر قیمت پر حفاظت کی جائے گی۔ بلوچستان کے عوام کی جانب سے سیکیورٹی فورسز کی پُرعزم حمایت کے نتیجے میں صوبے میں استحکام اور سماجی و اقتصادی ترقی کے منصوبوں میں پیش رفت ہوئی ہے۔

آرمی چیف نے کہا کہ پاکستان کے امن اور استحکام کے لیے دشمن قوتوں کے مذموم عزائم کو جامع حکمت عملی کے ذریعے ناکام بنایا جا رہا ہے۔پاکستان کو درپیش اندرونی اور بیرونی چیلنجز ایک جامع قومی ردعمل کا تقاضا کرتے ہیں، ہم اپنی سرحد اور داخلی سلامتی کو یقینی بناتے رہیں گے جو کہ قومی ترقی کے لیے بہت ضروری ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251713-armychiefbajwaingermany-1637902609-454-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251708/10/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">سبز آنکھوں والی افغان خاتون شربت گلا کواٹلی میں پناہ مل گئی</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعـء 26 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">روم: سبزآنکھوں کی وجہ سے شہرت پانے والی افغان خاتون شربت گلا کواٹلی میں پناہ مل گئی۔
امریکی میڈیا کے مطابق شربت گلا روم پہنچ گئی ہیں۔اٹلی کے حکام کا کہنا ہے کہ شربت گلا کواٹلی میں زندگی گزارنے کے لئے ہرممکن مدد فراہم کی جائے گی۔
اٹلی کے حکام کا کہنا تھا کہ شربت گلا افغانستان میں جنگ کے ہاتھوں برباد ہونے والے افغانیوں کی نمائندہ ہیں۔پوری دنیا نے جنگ سے تباہ ہونے والے افغانیوں کی حالت زارکوشربت گلا کی صورت میں دیکھا۔

اگست میں طالبان کے اقتدارسنبھالنے کے بعد افغانستان میں کام کرنے والی عالمی این جی اوزنے اٹلی کی حکومت کو شربت گلا کے لئے پناہ کی درخواست دی تھی۔
افغان خاتون شربت گلا کو1984میں نیشنل جیوگرافک کے سرورق پرآنے کے بعد شہرت ملی تھی۔ امریکی فوٹوگرافر میک کیوری نے شربت گلا کی عالمی شہرت یافتہ تصویرپاکستان کے ایک مہاجرکیمپ میں کھینچی تھی۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251708-sharbatgula-1637901564.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251689/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ملک بھر میں کورونا مثبت کیسز کی شرح 0.71 فیصد ریکارڈ</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعـء 26 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: ملک بھر میں کورونا مثبت کیسز کی شرح 0.71 فیصد ریکارڈ کی گئی ہے۔
نیشنل کمانڈ اینڈ آپریشن سینٹر کے مطابق گزشتہ 24 گھنٹوں میں کورونا کے 35 ہزار 176 ٹیسٹ کیے گئے جس کے نتیجے میں 252 کورونا کیسز رپورٹ ہوئے اور کورونا مثبت کیسز کی شرح 0.71 فیصد رہی جب کہ ملک بھر میں کورونا کیسز کی مجموعی تعداد 12 لاکھ 83 ہزار 475 ہوگئی ہے۔
این سی او سی کے مطابق گزشتہ 24 گھنٹوں میں کورونا کے باعث 7 اموات رپورٹ ہوئیں جس کے بعد ملک بھر میں کورونا کے باعث اموات کی تعداد 28 ہزار 697 ہوگئی ہے جب کہ کورونا کے 958 مریضوں کی حالت تشویش ناک ہے۔
کورونا وائرس اوراحتیاطی تدابیر:
کورونا وائرس کے خلاف یہ احتیاطی تدابیراختیارکرنے سے اس وبا کے خلاف جنگ جیتنا آسان ہوسکتا ہے۔ صبح کا کچھ وقت دھوپ میں گزارنا چاہیے، کمروں کو بند کرکے نہ بیٹھیں بلکہ دروازے کھڑکیاں کھول دیں اور ہلکی دھوپ کو کمروں میں آنے دیں۔ بند کمروں میں اے سی چلا کربیٹھنے کے بجائے پنکھے کی ہوا میں بیٹھیں۔
سورج کی شعاعوں میں موجود یو وی شعاعیں وائرس کی بیرونی ساخت پر ابھرے ہوئے ہوئے پروٹین کو متاثر کرتی ہیں اور وائرس کو کمزور کردیتی ہیں۔ درجہ حرارت یا گرمی کے زیادہ ہونے سے وائرس پرکوئی اثرنہیں ہوتا لیکن یو وی شعاعوں کے زیادہ پڑنے سے وائرس کمزور ہوجاتا ہے۔
پانی گرم کرکے تھرماس میں رکھ لیں اورہرایک گھنٹے بعد آدھا کپ نیم گرم پانی نوش کریں۔ وائرس سب سے پہلے گلے میں انفیکشن کرتا ہے اوروہاں سے پھیپھڑوں تک پہنچ جاتا ہے، گرم پانی کے استعمال سے وائرس گلے سے معدے میں چلا جاتا ہے، جہاں وائرس ناکارہ ہوجاتا ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251689-corona-1637899700-336-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251686/10/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بھارت اوربنگلا دیش میں6.1 شدت کا زلزلہ</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعـء 26 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">نئی دہلی: بھارت اوربنگلا دیش کے مختلف شہروں میں زلزلے کے جھٹکے محسوس کیے گئے۔
امریکی جیو لوجیکل سروے کے مطابق بنگلا دیش، بھارت اور میانمار کے سرحدی علاقوں میں 6.1شدت کے زلزلے کے جھٹکے محسوس کیے گئے ۔
بھارتی میڈیا کے مطابق زلزلے کے جھٹکے شمال مشرقی بھارت میں محسوس کئے۔ زلزلے کی گہرائی12 کلومیٹراوراس کا مرکز شمال مشرقی بھارت سے 140کلومیٹردورتھا۔

بنگلادیش کے دارالحکومت ڈھاکا اور چٹاگانگ سمیت دیگر شہروں میں بھی زلزلے کے جھٹکے محسوس کیے گئے۔
زلزلے کے جھٹکے میانمار، بھوٹان اورچین میں بھی محسوس کئے گئے۔زلزلے سے کسی جانی نقصان کی اطلاع نہیں ملی۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251686-earthquake-1637898937-950-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251612/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">سعودی عرب نے پاکستان کو براہ راست پروازوں کی اجازت دے دی</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 25 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: سعودی عرب نے پاکستان سے براہ راست پروازوں کی اجازت دے دی جب کہ تین ارب ڈالر پاکستان کے اکاؤنٹ میں منتقلی کے قانونی معاملات مکمل ہوگئے، رقم اسی ہفتے اسٹیٹ بینک کے اکاؤنٹ میں منتقل ہوجائے گی۔
وزیر اطلاعات چوہدری فواد حسین نے اپنے ٹویٹ میں کہا ہے کہ تین اچھی خبریں سامنے آئی ہیں، اول پیٹرولیم ڈیلرز ایسوسی ایشن نے ہڑتال ختم کردی، دوم سعودی عرب نے پاکستان سے براہ راست فلائٹس شروع کرنے کا اعلان کردیا اور سعودی عرب سے تین ارب ڈالر کی پاکستان منتقلی سے متعلق تمام قانونی معاملات طے پاگئے ہیں اور یہ رقم اسی ہفتے پاکستان کو موصول ہوجائے گی۔
وزیراعظم کے معاون خصوصی طاہر اشرفی نے کہا ہے کہ لاکھوں پاکستانی براہ راست فلائٹس نہ ہونے کی وجہ سے سعودی عرب جانے سے قاصر اور پریشانی کا شکار تھے اب ان کے لیے آسانی پیدا ہوگی، یہ فلائٹس مرحلہ وار کس طرح شروع ہوں گی یہ جلد معلوم ہوجائے گا، حکومت اس فیصلے پر سعودی فرماں رواں شاہ سلمان اور ولی عہد محمد بن سلمان کی شکرگزار ہے۔
وزیر مذہبی امور پیر نور الحق قادری نے کہا ہے کہ سعودی عرب نے پاکستان سے براہ راست پروازوں پر عائد پابندی ختم کر دی ہے، پاکستانی مسافروں پر دوسرے ملک میں 14 دن قرنطینہ اب نہیں کرنا ہوگا، پاکستانی مسافروں کو سعودی عرب میں داخلے کے بعد صرف 5 دن ادارتی قرنطینہ کرنا ہوگا۔
پیر نور الحق قادری نے کہا کہ پاکستانی زائرین کے لیے عمرہ بحالی کی راہ ہموار ہو گئی، پابندی پر خاتمے کا اطلاق یکم دسمبر، 2021ء بروز بدھ سے ہوگا، انڈونیشیا، برازیل، ویت نام، مصر، بھارت پر بھی پابندی ختم کی جائے گی۔
انہوں نے کہا کہ سائنو فام اور سائنو ویک ویکسین کے حامل افراد کو منظور شدہ ویکسین کی بوسٹر شاٹ لگوانا ہوگی، سعودی حکام کی وضع کردہ دیگر کرونا ایس او پیز کی پابندی لازم ہوگی۔
انہوں نے مزید کہا کہ پابندی کے خاتمے پر خادم حرمین شریفین کے شکر گزار ہیں، سعودی وزارت حج اور سعودی سفیر نواف سعید المالکی کا بطور خاص شکریہ ادا کرتا ہوں، عمرہ زائرین کے لیے 5 دن ادارتی قرنطینہ کی پابندی ختم کرانے کی کوشش کریں گے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251612-pia-1637864180-980-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251533/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">حکومت سے مذاکرات کامیاب، پیٹرولیم ڈیلرز کا ہڑتال ختم کرنے کا اعلان</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 25 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد / کراچی: حکومت اور پٹرولیم ڈیلرز ایسوسی ایشن کے درمیان معاہدہ طے پاگیا جس کے بعد پیٹرولیم ڈیلرز ایسوسی ایشن ہڑتال نے ہڑتال ختم کرنے کا اعلان کردیا۔
ایکسپریس نیوز کے مطابق پیٹرولیم ڈیلرز ایسوسی ایشن اور حکومت کے درمیان مذاکرات طے پاگئے ہیں جس کے بعد پمپ مالکان ہڑتال ختم کرنے پر راضی ہوگئے جس کا باضابطہ اعلامیہ جاری کردیا گیا ہے۔
یہ پڑھیں : ملک بھر میں پیٹرول پمپ مالکان کی ہڑتال، شہریوں کو پریشانی کا سامنا

اس حوالے سے وزارت توانائی نے اعلامیہ جاری کیا ہے جس کے مطابق ڈیلر مارجن میں 99 پیسے فی لیٹر اضافے پر اتفاق ہوگیا ہے۔ پٹرولیم ڈویژن ای سی سی اور وفاقی کابینہ سے 99 پیسے اضافے کی منظوری لے گی جب کہ 6 ماہ بعد مارجن میں مہنگائی کے تناسب سے ردو بدل پر بھی اتفاق کیا گیا۔
اسی سے متعلق : ملک بھر میں پیٹرولیم مصنوعات کی کوئی قلت نہیں، ترجمان پیٹرولیم ڈویژن
ذرائع کے مطابق حکومت نے مذاکرات کے دوران ڈیلرز کو حتمی جواب دیا تھا کہ وہ 99 پیسے سے زیادہ مارجن نہیں بڑھا سکتے اب مزید ہڑتال جاری رکھنی ہے یا نہیں یہ فیصلہ آپ کو کرنا ہے۔ ذرائع کا کہنا ہے کہ ڈیلرز ایسوسی ایشن حکومت کے اس جواب کے بعد ہڑتال ختم کرنے پر راضی ہوگئی۔
ذرائع کے مطابق حکومت نے یقین دہانی کرائی ہے کہ پیٹرولیم ڈیلرز کے کمیشن پر ششماہی بنیادوں پر نظرثانی کی جائے گی، ڈیزل پر مارجن 3.30 سے بڑھا کر 4.13 روپے مقرر کیا جائے گا جب کہ پیٹرول پر مارجن 3.91 روپے سے بڑھ کر 4.90 روپے کردیا جائے گا۔
اس حوالے سے پاکستان پیٹرولیم ڈیلرز ایسوسی ایشن کے چیئرمین عبدالسمیع خان نے اپنی رہائش گاہ پرایسوسی ایشن کی عہدے داران کے ہمراہ پریس کانفرنس میں ہڑتال ختم کرنے کا اعلان کیا۔ انہوں نے کہا کہ ہمیں عوام کی پریشانی کا احساس تھا اور بہت مجبوری میں یہ قدم اٹھانا پڑا، ہم نے عوام کی مشکلات کو مدنظر رکھتے ہوئے اپنے موقف میں لچک دکھائی اور حکومت کی جانب سے پیٹرولیم۔ڈیلرز کا مارجن 4.4 فیصد کرنے کی یقین دہانی کی بعد ہڑتال ختم کردی ہے۔
انہوں نے بتایا کہ پیٹرولیم ڈویژن نے مارجن میں اضافہ کی سمری میں پیٹرول اور ڈیزل پر موجودہ مارجن میں 25.20 فیصد اضافہ کی تجویز دی ہے جس کے مطابق پیٹرولیم ڈیلرز کا پیٹرول پر مارجن 3.91 روپے سے بڑھ کر 4.90 روپے جبکہ ڈیزل پر 3.30 سے بڑھ کر 4.13 روپے مقرر کرنے کی حکومتی یقین دہانی کرائی گئی ہے، پیٹرولیم ڈیلرز کے کمیشن پر ششماہی بنیادوں پر نظر ثانی کی بھی یقین دہانی کرائی گئی ہے۔
دریں اثنا ہڑتال ختم ہونے کا اعلان ہوتے ہی ملک بھر میں پٹرول پمپس کھلنا شروع ہوگئے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251533-petrolcrises-1637852177-210-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251580/16/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ٹی ٹوئنٹی ورلڈکپ میں پاک بھارت ٹاکرے نے نئی تاریخ رقم کردی</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 25 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">آئی سی سی ٹی ٹوئنٹی ورلڈکپ میں روایتی حریف پاکستان اور بھارت کے درمیان ہونے والے میچ نے نئی تاریخ رقم کردی۔
انٹرنیشنل کرکٹ کاؤنسل (آئی سی سی) کے مطابق متحدہ عرب امارات میں ہونے والے ٹی ٹوئنٹی ورلڈکپ کے دوران پاکستان اور بھارت کے میچ کی ویورشپ نئی بلندیوں تک پہنچ گئی۔
دبئی میں کھیلے جانے والے ٹاکرے میں جہاں پاکستان نے پہلی بار کسی ورلڈکپ میں بھارت کو 10 وکٹ سے تاریخی شکست دی وہیں اس میچ نے وویورشپ کے لحاظ سے بھی ریکارڈ قائم کردیا۔

آئی سی سی کے مطابق ٹی ٹوئنٹی ورلڈکپ میں ہونے والا پاک بھارت ٹاکرا 200 ممالک میں نشر کیا گیا اور اس میچ کی لائیو کوریج 10 ہزار گھنٹے ہوئی اور اس میچ کو 167 ملین یعنی 16 کروڑ 70 لاکھ لوگوں نے دیکھا۔
اس سے قبل سب سے زیادہ ٹی وی پر دیکھے جانے والے ٹی ٹوئنٹی میچ کا اعزاز بھارت اور ویسٹ انڈیز کے 2016 کے ورلڈکپ سیمی فائنل کو حاصل تھا جس کو 136 ملین ناظرین نے دیکھا تھا۔
واضح رہے بھارت کے خلاف میچ میں شاہین آفریدی نے روہت شرما، کے ایل راہل اور ویرات کوہلی کی وکٹ حاصل کرکے بھارت کی کمر توڑ دی تھی جس کے بعد 152 رنز کا ہدف پاکستان نے بغیر وکٹ گنوائے حاصل کرلیا تھا جس میں کپتان بابراعظم اور محمد رضوان نے نصف سنچریاں اسکور کی تھیں۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251580-pakindia-1637857776-700-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251566/10/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">دلہن نے جہیز میں ملنے والے 75 لاکھ لڑکیوں کی تعلیم پرلگادیے</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 25 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">راجھستان: بھارتی ریاست راجھستان میں دلہن نے اپنے جہیز کے لیے رکھے گئے 75 لاکھ روپے لڑکیوں کی تعلیم کے لیے عطیہ کردیے۔
مقامی اخبار دانیک بھاسکر کے مطابق راجھستان میں دلہن نے شادی سے قبل والدین سے ایک انوکھی فرمائش کردی۔ برمار شہر کی انجلی کور نے اپنے والد کشور سنگھ کنود سے اس کی شادی کے لیے رکھے گئے 75 لاکھ بھارتی روپے لڑکیوں کی تعلیم کے لیے وقف کرنے کی فرمائش کردی۔
راجھستان میں لڑکیوں کی تعلیم کو فروغ دینے کے لیے کوشاں انجلی کور نے اپنے والد سے مطالبہ کیا کہ وہ ا کے جہیز کے لیے رکھے گئے پیسوں سے لڑکیوں کے لیے ہاسٹل کی تعمیر کرادیں۔ کشور سنگھ نے اپنی بیٹی کو خواہش کو پورا کرتے ہوئے 75 لاکھ روپے گرلز ہاسٹل کی تعمیر کے لیے عطیہ کردیے ہیں۔

شادی کی رسومات سے فارغ ہونے کے بعد انجلی نے مغربی راجھستان کے مشہور مذہبی رہنما مہانت پرتاپ پوری کو ایک خط میں اپنی خواہش کا ذکر کیا، جنہوں نے انجلی کے اس اقدام کو سراہتے ہوئے کہا کہ معاشرے کی بہتری کے لیے کنیا دان میں اس خواہش کا اظہار کرنا بذات خود بہت قابل ستائش بات ہے۔
واضح رہے کہ انجلی کے والد کنورسنگھ پہلے ہی اس علاقے میں گرلز ہاسٹل کی تعمیر کے لیے ایک کروڑ روپے عطیہ کرچکے ہیں لیکن تعمیر مکمل کرنے کے لیے مزید 50 سے 75 لاکھ روپے درکار تھے اور فنڈز کی قلت ان کی بیٹی انجلی کے جہیز کی رقم سے پوری ہوچکی ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251566-indiangirl-1637856778-945-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251539/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کراچی میں کار اور موٹر سائیکلوں کے بعد چوری کی انوکھی واردات</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 25 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کراچی: شہر قائد میں گاڑیوں اور موٹر سائیکلوں کی چوری کے بعد چور 40 فٹ لمبی 8 ویلر کنٹینر بردار ٹرالی لے اڑے، ٹرالی لے جانے کی فوٹیج سوشل میڈیا پر وائرل ہوگئی۔
ایکسپریس نیوز کے مطابق شہر میں گاڑیوں اور موٹر سائیکلوں کی چوری کے بعد نامعلوم ملزم کیماڑی نے 40 فٹ لمبی 8 ویلر ٹرالی جس پر کنٹینر رکھا جاتا ہے چوری کرلی، چوری کی اس انوکھی واردات کی فوٹیج سوشل میڈیا پر وائرل ہوگئی، جیکسن پولیس نے چوری کا مقدمہ درج کرلیا تاہم مسروقہ ٹرالی تاحال برآمد نہیں کرائی جا سکی۔
اس حوالے سے مدعی مقدمہ امجد علی نے پولیس کو بیان دیا ہے کہ وہ ڈیفنس ویو فیز ٹو کا رہائشی اور ٹرانسپورٹ کا کاروبار کرتا ہے، ڈرائیوراشفاق نے مورخہ 6 نومبر کو دن پانچ بجے کے قریب میرے ٹرالر نمبر ٹی ایل اے 580 کی 8 وہیلر 40 فٹ لمبی ٹرالی شاہین یارڈ روڈ نزد کسٹم بونڈ گودام کیماڑی کی پارکنگ میں چوکیدار کی زیر نگرانی پارک کر کے فشری گودام گیراج چلا گیا۔ مورخہ 19 نومبر کو میری دوسری گاڑی کے ڈرائیور بخت زادہ نے مجھے بتایا کہ ٹرالی اپنی جگہ پر موجود نہیں ہے جس پر میں نے وہاں جا کر چوکیدار مبارک سے معلومات کی تو اس نے بتایا کہ وہ سمجھا کہ آپ لوگ خود لے کر گئے ہیں۔

جیکسن پولیس نے 20 نومبر کو امجد علی کی مدعیت میں مقدمہ نمبر 339 سال 2021 بجرم دفعہ 379 تعزات پاکستان کے تحت درج کر کے انویسٹی گیشن پولیس کے حوالے کر دیا۔
اس حوالے سے مدعی مقدمہ نے ایکسپریس کو بتایا کہ ان کا ڈرائیور ٹریلر سے ٹرالی کو الگ کر کے اگلے حصے (مشین) کو ٹھیک کرانے کے لیے گیراج لے گیا تھا اور مذکورہ مقام پر صرف ٹریلر کے پچھلے حصے میں لگائی جانے والی ٹرالی جس پر کنٹینر رکھا جاتا ہے وہاں پر پارک تھی جسے نامعلوم ملزم اپنے ہمراہ ٹریلر کے اگلے حصے (مشین) کے ہمراہ آیا اور ٹرالی کو اس کے ساتھ جوڑ کر فرار ہوگیا۔
انہوں نے بتایا کہ اس ٹرالی کی مالیت 12 لاکھ روپے ہے تاہم پولیس چوری کی جانے والی ٹرالی تاحال برآمد نہیں کرا سکی ہے، امجد علی نے اعلیٰ پولیس حکام سے فوری طور پر واردات میں ملوث ملزم کو گرفتار کر کے مسروقہ ٹرالی کو برآمد کروانے کا مطالبہ کیا ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251539-trolly-1637857170-801-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251527/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">سندھ حکومت نے ذخیرہ اندوزوں کیخلاف کارروائی نہ کی تو وفاق مداخلت کرے گا، وزیراعظم</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 25 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: وزیراعظم عمران خان کا کہنا ہے کہ اگر سندھ حکومت نے ذخیرہ اندوزوں کے خلاف موثر اقدامات نہ کیے تو وفاقی حکومت مداخلت کر سکتی ہے۔
وزیر اعظم عمران خان کی زیرِ صدارت ملک میں گندم اور کھاد کے اسٹاک کے حوالے سے جائزہ اجلاس ہوا، اجلاس میں وزیراعظم کو بریفنگ دی گئی کہ 6.6 ملین میٹرک ٹن سرکاری گندم کا اسٹاک دستیاب ہے۔
اجلاس سے خطاب کرتے ہوئے وزیراعظم نے کہا کہ منافع خوری اور ذخیرہ اندوزی میں ملوث عناصر عوام دشمن ہیں، ان کے خلاف سخت انتظامی کارروائی عمل میں لائی جائے، ملک میں اشیا ضروریہ کی کوئی قلت نہیں ہے، ان کھاد بنانے والوں کے خلاف کارروائی کی جائے جو مافیاز کے ساتھ مل کر مصنوعی قلت پیدا کر رہے ہیں جس کی وجہ سے قیمتیں بڑھ رہی ہیں۔

انہوں نے کہا کہ مافیا صارفین کے مفاد کا خیال رکھنے کے بجائے منافع خوری میں مصروف ہیں، چینی کے شعبے کے لیے متعارف کرائے گئے ٹریک اینڈ ٹریس سسٹم کو کھاد کی صنعت کے لیے بھی استعمال کیا جائے۔
وزیراعظم نے یہ بھی کہا کہ اگر سندھ حکومت نے عوام دشمن مجرموں کے خلاف موثر اقدامات نہ کیے تو وفاقی حکومت مداخلت کر سکتی ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251527-imrankhan-1637850844-154-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251521/508/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">انسٹاگرام نے طویل ویڈیوز کی آزمائش شروع کردی</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 25 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">سان فرانسسكو: انسٹاگرام اسٹوریز میں اب تک ہم چند (15) سیکنڈ تک کی ویڈیوز ہی دیکھ سکتے تھے لیکن ایک ماہ پہلے اعلان کے بعد اب انسٹاگرام پر 60 سیکنڈ یعنی ایک منٹ کی ویڈیو پوسٹ کی جاسکتی ہے۔ چاہیں تو آپ اسے لائیو بھی دکھاسکتے ہیں۔
اس طرح طویل ویڈیو کو 15 سیکنڈ کے ٹکڑوں میں بانٹنے کی ضرورت نہ رہے گی اور انہیں اسٹوریز کے بہت سے فریم میں بھی چلایا جاسکے گا۔
بعض صارفین نے گزشتہ ماہ خبر دی تھی کہ کچھ اکاؤنٹ پر ٹیسٹ کے لیے یہ آپشن کھولا گیا تھا لیکن دو دن قبل باضابطہ طور پر اس کا اعلان کردیا گیا ہے۔

انسٹاگرام نے کہا ہے کہ اس وقت بھی بعض افراد اسے ٹیسٹ کررہے ہیں جس کا مقصد یہ ہے کہ کسی تعطل کے بغیر لوگ ویڈیو دیکھ سکیں اور مختلف سہولیات کے ساتھ انہیں پوسٹ کرسکیں۔ انسٹاگرام کے مطابق اس طرح لوگوں باسہولت انداز میں اپنا تخلیقی کام کرسکیں گے۔
گزشتہ سال بھی انسٹاگرام نے بہت سے آپشن پیش کئے تھے اور اب اس بار سادگی اور تخلیقی انداز میں مزید سہولیات پیش کی گئی ہیں۔ اس کے باوجود انسٹاگرام کی مختلف سہولیات بہت بکھری ہوئی ہیں۔ ریلز الگ فیڈ میں آتی ہیں اور اسٹوری کا علیحدہ سیکشن ہوتا ہے۔ اب کمپنی ان تمام آپشن کو ایک ہی جگہ لانا چاہتی ہے۔
دوسری جانب یوٹیوب ہو یا انسٹاگرام دونوں ہی کو ٹِک ٹاک نے تبدیلیوں پر مجبور کیا ہے۔ ٹک ٹاک نوجوانوں میں بہت مقبول ہے اور سے مقبولیت کےنئے ریکارڈ قائم کررہی ہے۔ تجزیہ کاروں کے مطابق انسٹاگرام بہت جلد اپنی مزید سہولیات کو بہتر اور سادہ بنائے گا۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251521-sec-1637850747-104-640x480.gif</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251520/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پاکستان کا بیلسٹک میزائل شاہین ون اے کا کامیاب تجربہ</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 25 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: پاکستان نے زمین سے زمین تک مار کرنے والے بیلسٹک میزائل شاہین 1 اے کا کامیاب تجربہ کرلیا ہے۔
آئی ایس پی آر کے مطابق پاکستان نے زمین سے زمین تک مار کرنے والے بیلسٹک میزائل شاہین 1 اے کا کامیاب تجربہ کر لیا ہے۔ آزمائشی پرواز کا مقصد ہتھیاروں کے نظام کے مخصوص ڈیزائن اور تکنیکی پیرامیٹرز کی دوبارہ تصدیق کرنا تھا۔
فلائٹ ٹیسٹ کو ڈی جی اسٹریٹیجک پلانز ڈویژن لیفٹیننٹ جنرل ندیم ذکی منج، چیئرمین نیسکام رضا ثمر، لیفٹیننٹ جنرل محمد علی اور اسٹریٹجک اداروں کے سائنس دان اور انجینئرز نے دیکھا۔

صدر مملکت ڈاکٹرعارف علوی، وزیراعظم عمران خان، چیئرمین جوائنٹ چیفس آف اسٹاف کمیٹی اور مسلح افواج کے سربراہان اور ڈی جی اسٹریٹیجک پلانز ڈویژن نے کام یاب میزائل تجربے پر سائنس دانوں اور انجینئرز کومبارک باد پیش کی، جب کہ لیفٹیننٹ جنرل ندیم ذکی منج نے سائنس دانوں اور انجینئروں کی تکنیکی صلاحیت، لگن اور عزم کو سراہا۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251520-shaheenmissile-1637850132-272-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251218/9812/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">موٹاپا اور ذیابیطس خواتین میں بریسٹ کینسر کی وجہ بن سکتے ہیں، تحقیق</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 25 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بوسٹن: سائنس دانوں نے خبردار کیا ہے کہ موٹاپے، انسولین کی حساسیت یا ٹائپ ٹو ذیابیطس میں مبتلا خواتین میں دیگر کے مقابلے میں بریسٹ کینسر کا خطرہ بڑھ سکتا ہے، اگرخاتون سُن یاس (مینوپاز) کا شکار ہو تو چھاتی کے سرطان کے خدشات مزید بڑھ سکتے ہیں۔
سائنس سے ثابت ہوا ہے کہ فربہ خواتین میں استحالہ (میٹابولزم) اور سوزش جیسی کیفیات بڑھ جاتی ہیں لیکن اب بھی اس پورے عمل کو سمجھنا بہت ضروری ہے۔ اب پہلی بار انکشاف ہوا ہے کہ ایکسوسومز( کئی اقسام کے خلیات کے میں موجود سوراخ سے خارج ہونے والے معائات) بریسٹ کینسر کی وجہ بنتے ہیں اور اسے مزید پیچیدہ بناکر علاج کو ناممکن بناتے ہیں۔
یہ انکشاف بوسٹن یونیورسٹی اسکول آف میڈیسن کے پروفیسر جیرالڈ اور پروفیس شپلے نے کی ہے۔ انہوں نے یہ بھی کہا ہے کہ اپنی خاص کیفیات کی بنا پر ذیابیطس اور موٹاپا خواتین میں پیچیدہ قسم کا بریسٹ کینسر پیدا کرسکتا ہے جو ہماری تمام موجودہ ادویہ کو بھی ناکام بنا سکتا ہے۔

ان میں سے ذیابیطس کو بڑھانے والے عوامل برسٹ کینسر کو بھی بڑھاتے ہیں۔ پھر خون میں گلوکوز، اے ون سی کی بڑھی ہوئی سطح، کولیسٹرول اور دل کے امراض کے طبی عوامل یعنی سی آرپی وغیرہ مل کر چھاتی کے سرطان کے خدشات کو مزید بڑھاتے ہیں۔ دلچسپ بات یہ ہےکہ سرطان کے ماہرین نے اب تک اس پر دھیان نہیں دیا ہے۔
اگلے مرحلے میں سائنس داں بڑے پیمانے پر خواتین کا سروے کریں گے تاکہ اس مفروضے کی حمایت یا رد میں کوئی بات سامنے آسکے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251218-suger-1637784593-281-640x480.gif</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251508/6/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ملکی اور بین الاقوامی مارکیٹ میں سونے کی قدر میں معمولی اضافہ</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 25 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کراچی: بین الاقوامی بلین مارکیٹ میں فی اونس سونے کی قیمت2 ڈالر اضافے کے ساتھ 1790 ڈالر پر پہنچ گئی۔
بین الاقوامی بلین مارکیٹ میں فی اونس سونے کی قیمت 2 ڈالر کے معمولی اضافے کے ساتھ 1790 ڈالرکی سطح پر آگئی، جس کے نتیجےمیں مقامی صرافہ مارکیٹوں میں جمعرات کو فی تولہ اور فی دس گرام سونے کی قیمتوں میں بالترتیب 100 روپے اور 86 روپے کا اضافہ ہوا۔
کراچی، حیدرآباد، سکھر، ملتان، لاہور، فیصل آباد، راولپنڈی، اسلام آباد، پشاور اور کوئٹہ کی صرافہ مارکیٹوں میں فی تولہ سونے کی قیمت بڑھ کر 1 لاکھ 24 ہزار اور فی دس گرام سونے کی قیمت بڑھ کر 1 لاکھ 6 ہزار 310 روپے ہوگئی۔

فی تولہ چاندی کی قیمت بغیر کسی تبدیلی کے 1460 روپے پر مستحکم رہی اور دس گرام چاندی کی قیمت بھی بغیر کسی تبدیلی کے 1251 روپے 71 پیسے پر مستحکم رہی۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251508-gold-1637846804-538-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251477/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">عوام کو قطارمیں کھڑا کردینا بے حسی و نااہلی نہیں ظلم کی انتہا ہے، مریم نواز</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 25 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">لاہور: مسلم لیگ (ن) کی نائب صدر مریم نواز کا کہنا ہے کہ عوام کو پیٹرول کے لئے قطار میں کھڑا کر دینا صرف بے حسی اور نااہلی نہیں،ظلم کی انتہا ہے۔
سماجی رابطے کی ویب سائٹ ٹویٹر پر اپنی ٹویٹ میں مسلم لیگ (ن) کی نائب صدر مریم نواز کا کہنا تھا کہ پاکستان کے عوام کو پہلے آٹا، چینی اور اب پٹرول کے لیے قطار میں کھڑا کر دینا صرف بے حسی اور نااہلی نہیں بلکہ ظلم کی انتہا ہے، عوام تڑپتے اور رل رہے ہیں لیکن ظالم حکومت کو کوئی فرق نہیں پڑا، اور ایک دن بھی عوام پر قیامت ڈھانے والے عمران خان کو عوام کی تکالیف پر پریشان ہونے ہوئے نہیں دیکھا۔
مریم نواز نے مختلف پیٹرول پمس پر عوام کے رش کی تصاویر پوسٹ کرتے ہوئے کہا کہ یہ تصاویر صرف پیٹرول کے لیے قطاروں کی نہیں بلکہ عوام کے کرب، تکلیف اور بے بے بسی کی داستان ہے، دعا ہے ان قطاروں میں عمران خان، ان کو مسلط کرنے والے اور ان کے وفاقی وزرا بھی کھڑے ہوں تاکہ انہیں پتہ چلے کہ عوام پر کیا قیامت ٹوٹی ہے، یہ ہے وہ ذلت جو چند روز کے اقتدار کے لیے عمران خان نے کمائی ہے۔ ’عبرت کا نشان عمران خان‘۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251477-maryum-1637843589-663-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251478/10/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بھارت میں قائد اعظم کیلیے تعریفی کلمات پر بی جے پی شرانگیزی سے باز نہ آئی</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 25 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">نوئیڈا: بھارت کی ریاست اترپردیش میں بی جے پی سے تعلق رکھنے والے وزیرِاعلیٰ یوگی ادتیہ ناتھ مسلمان دشمنی اور ہندو انتہا پسندی میں مشہور ہیں۔
یوگی ادتیہ ناتھ پاکستان کے خلاف بولنے کا کوئی موقع ہاتھ سے نہیں جانے دیتے اور اکثر ہندو انتہا پسندی کا مظاہرہ کرتے رہتے ہیں۔ ایسا ہی کام کیا انہوں نے نوئیڈا انٹرنیشنل ایئرپورٹ کا سنگ بنیاد رکھنے کی تقریب کے موقع پر۔ ہونا تو یہ چاہیے تھا کہ وہ اس موقع پر بھارت اور اترپردیش کی معاشی ترقی کےلیے کیے گئے اپنے اقدامات پر روشنی ڈالتے لیکن اس موقع پر بھی وہ سیاست سے باز نہ آئے۔
انہوں نے اپنے حریف سیاست دان سماج وادی پارٹی کے رہنما اکھلیش یادو اور بھارتی کسانوں پر حملے کرتے ہوئے انہیں بانی پاکستان قائداعظم محمد علی جناح کا پیروکار قرار دیا۔

انہوں نے کہا کہ بعض لوگوں نے اس گنے کی مٹھاس والی ریاست میں ہنگامے کراکر تلخی گھولنے کی کوشش کی ہے۔ اب عوام کو فیصلہ کرنا ہوگا کہ گنے کی مٹھاس کو پھیلانا ہے یا جناح کے پیروکاروں کو لانا ہے۔
سماج وادی پارٹی کے رہنما اکھلیش یادو نے گزشتہ روز کہا تھا کہ سردار پٹیل، جواہر لال نہرو اور محمد علی جناح نے ایک ہی تعلیمی ادارے سے وکالت کی تعلیم حاصل کی اور ہندوستان کی آزادی کے لیے جدوجہد کی۔
واضح رہے کہ مودی حکومت نے بھارت میں کسانوں کے خلاف متنازع قوانین منظور کیے تھے تاہم شدید احتجاج کے بعد مودی حکومت گزشتہ دنوں یہ قوانین واپس لینے پر مجبور ہوگئی ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251478-upcmyogiaditiyanath-1637843327-360-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251470/24/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">سمرتی ایرانی کو ’کپل شرما شو‘ کے سیٹ پر داخلے سے روک دیا گیا</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 25 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ممبئی: بھارتیہ جنتا پارٹی کی وزیر اور سابق ٹیلی ویژن اداکارہ سمرتی ایرانی کو ’’دی کپل شرما شو‘‘ کے سیٹ پر داخلے سے روک دیا گیا۔
بھارتی وزیر برائے ترقی انسانی وسائل سمرتی ایرانی اپنی کتاب کی تشہیر کے لیے ’’دی کپل شرما شو‘‘ کے سیٹ پر شو ریکارڈ کروانے پہنچیں، سیٹ کے مرکزی دروازے پر کھڑے محافظ نے ان کی گاڑی کو اندر جانے سے روک دیا۔ محافظ نے کہا کہ آپ کی آمد کا ہمیں نہیں بتایا گیا اور بحیثیت وزیر آپ کی سیکیورٹی کے لیے خاص انتظامات نہیں کیے گئے لہٰذا آپ کو اندر جانے کی اجازت نہیں دے سکتے۔
سمرتی ایرانی 30 منٹ تک سیٹ کے باہر اپنی گاڑی میں بیٹھی انتظار کرتی رہیں لیکن شو انتظامیہ نے ان سے رابطہ نہیں کیا۔ سمرتی ایرانی کے چلے جانے کے بعد جب یہ معاملہ شو کے میزبان کپل شرما کے علم میں آیا تو انہوں نے محافظ پر شدید غصہ کیا اور سمرتی ایرانی سے ٹیلی فونک رابطہ کر کے معذرت کی۔

کپل شرما نے سمرتی ایرانی کو سیٹ پر واپس آنے کی درخواست مگر انہوں نے یہ کہہ کر انکار کر دیا کہ ان کی فلائٹ کا وقت ہوچکا ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251470-kapilsharma-1637841880-503-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251456/24/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">سکھوں کو ’’دہشت گرد‘‘ کہنے پر کنگنا مشکل میں پھنس گئیں</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 25 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">نئی دہلی: بھارتی سکھوں سے متعلق متنازع بیان دینے پر نئی دہلی کی اسمبلی نے کنگنا رناوت کو طلب کرلیا ہے۔
بھارتی اداکارہ کنگنا رناوت بالی ووڈ میں متنازع شخصیت کے طور پر جانی جاتی ہیں، کبھی جاوید اختر یا ہریتھک روشن کے ساتھ تنازع کا شکار رہتی ہیں تو کبھی اپنے بیانات کی وجہ سے سوشل میڈیا اور نیوز میں ہیڈ لائنز بناتی ہیں، چند روز قبل کنگنا نے ایسا ہی ایک بیان سکھ برادری سے متعلق دیا تھا جس پر ہنگامہ کھڑا ہوگیا ہے، کنگنا کے بیان پر نئی دہلی کی اسمبلی نے انہیں نوٹس جاری کرتے ہوئے کمیٹی کے سامنے پیش ہونے کا حکم دیا ہے۔
اس خبر کو بھی پڑھیں : کنگنا مودی حکومت کے متنازع زرعی قوانین واپس لینے کے فیصلے پر ناخوش

بھارتی دارالحکومت نئی دہلی کی اسمبلی نے کنگنا رناوت کے سکھوں سے متعلق بیان پر ایک کمیٹی تشکیل دی ہے جس کی سربراہی عام آدمی پارٹی کے رہنما کررہے ہیں، کنگنا کو کمیٹی کے سامنے 6 دسمبر کو طلب کرکے بیان سے متعلق وضاحت مانگی گئی ہے۔
اس خبر کو بھی پڑھیں : بھارت کی سکھ برادری کا کنگنا رناوت کو مینٹل اسپتال بھجوانے کا مطالبہ
واضح رہے کہ چند روز قبل بھارتی وزیراعظم نریندر مودی کی جانب سے کسانوں سے متعلق متنازع قوانین واپس لینے کا اعلان کیا گیا تھا جس کے بعد کنگنا رناوت نے کسانوں کے احتجاج کو سکھ برادری سے جوڑتے ہوئے انہیں خالصتان کا دہشت گرد قرار دیا تھا۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251456-kangna-1637836994-949-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251441/24/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">شیر کی ہلاکت کے بعد فنکاروں کا کراچی چڑیا گھر بند کرنے کا مطالبہ</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 25 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کراچی: چڑیا گھر میں نایاب نسل کے سفید شیر کی ہلاکت کے بعد فنکاروں نے انتظامیہ پر شدید تنقید کرتے ہوئے چڑیا گھر بند کرنے کا مطالبہ کردیا۔
گزشتہ روز کراچی چڑیا گھر میں نایاب نسل کے سفید شیر کی ہلاکت کی خبر سامنےآنے کے بعد ایڈمنسٹریٹر کراچی مرتضیٰ وہاب نے نوٹس لیتے ہوئے واقعے کی تفصیلی رپورٹ طلب کی تھی۔ جب کہ ترجمان بلدیہ عظمیٰ کراچی کا کہنا تھا کہ شیر کو پھیپھٹروں کی ٹی بی تھی اور وہ گزشتہ 13 روز سے بیمار تھا اور علالت کے باعث ہی شیر کی موت ہوئی ہے۔
تاہم فنکار انتظامیہ کی اس دلیل سے بالکل بھی متفق نہیں ہیں۔ انہوں نے چڑیا گھر میں شیر کی ہلاکت پر شدید افسوس کاا ظہار کرتے ہوئے چڑیا گھر کو بند کرنے کا مطالبہ کیا ہے۔

یہ بھی پڑھیں: چڑیا گھر میں نایاب نسل کا سفید شیر مر گیا، ایڈمنسٹریٹر کراچی نے نوٹس لے لیا
اداکارہ اشنا شاہ نے مرے ہوئے شیر کی تصویر انسٹاگرام پر شیئر کرتے ہوئے چڑیا گھر کی انتظامیہ پر شدید تنقید کرتے ہوئے کہا کہ انتظامیہ شیر کی موت کی ذمہ دار تپ دق کی بیماری کو قرار دینے کی کوشش کررہی ہے لیکن ہم سب جانتے ہیں کہ ٹھیکیدار نے جانوروں کو کھانا دینا بند کردیا تھا اور یہ نایاب جانور ایک لمبے عرصے سے بھوکے تھے۔
اداکارہ اشنا شاہ نے اپنے تمام فالوورز کو بتایا کہ ہم نے جانوروں اور جنگلی حیات کی دیکھ بھال کرنے میں نااہلی کا مظاہرہ کیا ہے لہذا چڑیا گھروں کو فوری طور پر ختم کردینا چاہئے۔ پاکستان کے پاس جانوروں کو اتنی مقدار میں بھی کھانا کھلانے کے پیسے نہیں ہیں جتنی کہ انہیں ضرورت ہے۔

اداکارہ عائشہ عمر نے بھی کراچی چڑیا گھر میں شیر کی ہلاکت پر افسوس کا اظہار کیا اور شیر کی ہلاکت کی وجہ تپ دق کی بیماری کو قرار دینے پر انتظامیہ پر شدید تنقید کی۔
سابق کپتان وسیم اکرم کی اہلیہ اور سماجی کارکن شنیرا اکرم نے بھی کراچی چڑیا گھر میں شیر کی ہلاکت کی مذمت کرتے ہوئے کہا یہ مرگیا کیونکہ ہم اس کی دیکھ بھال نہیں کرسکے۔ چڑیا گھر وہ جگہ ہونی چاہئے جہاں جانور تحفظ، صحت کی سہولیات، بحالی، تفریح اور افزائش کے لیے جاتے ہیں۔ کم از کم لوگ پھر ان کا مشاہدہ کرنے جاسکتے ہیں۔ شنیرا اکرم نے چڑیا گھر کو جانوروں کی جیل قرار دیا۔
اداکارہ یشما گل نے بھی شیر کی ہلاکت کے ذمہ داروں کے خلاف کارروائی کرنے کا مطالبہ کیا۔ انہوں نے بتایا کہ وہ اپنے مینجر کے ہمراہ کراچی چڑیا گھر گئی تھیں جانوروں کے لیے کھانا لے کر لیکن انہیں کہا گیا کہ مسئلہ حل ہوچکا ہے اور شیر سمیت تمام جانوروں کو مناسب خوراک فراہم کی جارہی ہے۔ تاہم 5 گھنٹے بعد انہیں اپنے ایک دوست کی طرف سے یہ تصویر موصول ہوئی۔ انہوں نے چڑیا گھر کی انتظامیہ پر برستے ہوئے کہا جو بھی اس جرم میں ملوث تھا کیا اب آپ خوش ہیں۔ کیا حکومت اب فنڈز جاری کردے گی۔

یشما گل نے ایک اور انسٹااسٹوری پر چڑیا گھر کو ختم کرنے کا مطالبہ کرتے ہوئے کہا خاص طور پر ہمارے جیسے ممالک میں جہاں ہم جانوروں کی خوراک کا انتظام بھی کرنے کے متحمل نہیں ہوسکتے۔


</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251441-liondied-1637836047-185-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251438/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بھارت اپنے جھوٹ سے دنیا کو گمراہ نہیں کرسکتا، پاکستان</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 25 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: پاکستان کا کہنا ہے کہ بھارت اپنے جھوٹ سے دنیا کو گمراہ نہیں کرسکتا۔
اپنی ہفتہ وار بریفنگ میں ترجمان دفتر خارجہ عاصم افتخار کا کہنا تھا کہ بھارت نے ایف سولہ گرانے کا جھوٹا ڈرامہ رچا کر اپنے شکست خوردہ پائلٹ کو ایوارڈ دیا، بھارت اپنے جھوٹ سے دنیا کو گمراہ نہیں کرسکتا، مقبوضہ کشمیر میں گزشتہ روز 3 کشمیریوں کو شہید کیا گیا، نام نہاد اور جھوٹے سرچ آپریشن کی آڑ میں بھارت کشمیریوں کے ماورائے عدالت قتل میں ملوث ہے، عالمی برادری کشمیر میں تشدد کی روک تھام کیلئے اپنا کردار ادا کرے۔
ترجمان کا کہنا تھا کہ پاکستان بھارت میں مسلمانوں اور اقلیتوں کے حقوق اور امتیاز کے حوالے سے آواز اٹھاتا آیا ہے، بھارت کے اندر اور عالمی سطح پر بھی آوازیں اٹھ رہی ہیں، عالمی برادری کو اب علم ہو رہا ہے کہ بھارت میں اقلیتوں بالخصوص مسلمانوں سے امتیازی سلوک، انسانی حقوق کی پامالیوں کا سلسلہ جاری ہے، پاکستان اس حوالے سے پہلے بھی عالمی برادری کی توجہ اس جانب مبذول کراتا رہا ہے، اب بھارت کے اندر سے بھی اس حوالے سے آوازیں بلند ہو رہی ہے۔

عاصم افتخار نے کہا کہ افغانستان میں بڑے پیمانے پر انسانی امداد کی اشد ضرورت ہے، عالمی برادری بھی اس ضرورت سے آگاہ ہے،افغانستان کے منجمد اثاثوں کی بحالی کیلئے پاکستان اور دیگر ممالک کہہ رہے ہیں کہ بحال کئے جائیں، امید ہے کہ یہ معاملہ حل کر لیا جائے گا افغانستان کے لیے جو 5 ارب روپے کا وعدہ ہوا ہے اس کا بڑا حصہ افغانستان مین گندم کی ترسیل پر صرف ہوگا۔
ترجمان کا کہنا تھا کہ ہم افغانستان کی ہر ممکن امداد کر رہے ہیں اور یہ سلسلہ جاری رکھیں گے،پاکستان نے چار سی 130 افغانستان میں امداد بھجوائی ہے، وزیر اعظم نے خوراک ٹینٹس اور ادویات کی مد میں پانچ بلین روپے امداد دی ہے، واہگہ کے رستے گندم کی ترسیل کیلئے بھارتی ناظم الامور کو مطلع کر دیا گیا ہے، بھارت سے افغانستان کو امداد کی فراہمی کا ایک ٹایم فریم ہے، اس ٹائم فریم کے اندر اس عمل کو مکمل کیا جائے گا۔
عاصم افتخار کا مزید کہنا تھا کہ پاکستان کی ایٹمی تنصیبات اور پروگرام مکمل طور پر محفوظ ہے، امریکا کی جانب سے ڈیموکریٹک سمٹ پر دعوت نامہ موصول ہوا ہے، پاکستان دہشت گردی کے خلاف جنگ میں شام کی بھرپور حمایت کرتا ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251438-foriegnofficex-1637835380-628-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251433/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ملک بھر میں پیٹرولیم مصنوعات کی کوئی قلت نہیں، ترجمان پیٹرولیم ڈویژن</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 25 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: ترجمان پیٹرولیم ڈویژن نے کہا ہے کہ ملک بھر میں پیٹرولیم مصنوعات کی کوئی قلت نہیں۔
پیٹرولیم ڈویژن حکام سے تمام بڑی آئل کمپنیز (او ایم سی)، پی ایس او، ٹوٹل پارکو اور شیل کے نمائندوں نے ملاقات کی، جس میں او سی اے سی اور ڈیلرز ایسوسی ایشن کے نمائندوں نے بھی شرکت کی۔
ترجمان پیٹرولیم ڈویژن کے مطابق پیٹرولیم ڈویژن نے ڈیلرز مارجن میں اضافے کی تجاویز ای سی سی کو بھجوا دی ہیں ، مارجن میں اضافے کی تمام تفصیل پی آئی ڈی ای کی غیر جانبدارانہ رپورٹ پر مبنی ہے۔

ترجمان نے کہا کہ ملک بھر میں پیٹرولیم مصنوعات کی کوئی قلت نہیں، تمام بڑی کمپنیوں کے پیٹرول پمپس پر پیٹرول اور ڈیزل کی سیل جاری ہے ، ڈیلرز مارجن میں باقاعدگی سے اضافہ کیا جاتا رہا ہے، اس سال اپریل میں بھی مارجن میں اضافہ کیا گیا ، ضابطہ کار کی روشنی میں ڈیلرز ایسوسی ایشن کو ای سی سی اجلاس کا انتظار کرنا چاہیے۔ ڈیلرز ایسوسی ایشن عوام کی مشکلات کا احساس کرے اور ملک کے وسیع تر مفاد میں ذمہ داری کا ثبوت دیں۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251433-petroltax-1637834724-178-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251424/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کے الیکٹرک لوگوں کو بلیک میل کرکے چلائی جارہی ہے، چیف جسٹس</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 25 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کراچی: چیف جسٹس پاکستان گلزار احمد نے کہا ہے کہ کے الیکٹرک لوگوں کو بلیک میل کرکے چلائی جارہی ہے۔
چیف جسٹس پاکستان گلزار احمد کی سربراہی میں تین رکنی بینچ نے سپریم کورٹ کراچی رجسٹری میں پی ای سی ایچ ایس میں غیر قانونی تعمیرات سے متعلق کیس کی سماعت کی۔ وکیل پی ای سی ایچ ایس نے بتایا کہ کے الیکٹرک کو معمولی قیمت پر زمین دی۔
عدالت نے پی ای سی ایچ ایس کے وکیل کی سرزنش کرتے ہوئے کہا کہ محمود آباد میں گرین بیلٹ کی جگہ تھی وہ بھی کے ای ایس سی کو دے دی ، کے الیکٹرک تو مہنگی زمین بھی خرید سکتی ہے اسے رفاہی پلاٹ دے دیا۔

یہ بھی پڑھیں: کراچی میں گرین بیلٹ پر کے الیکٹرک گرڈ اسٹیشن اور تمام گھر گرانے کا حکم
چیف جسٹس نے وکیل کے الیکٹرک سے کہا کہ کے الیکٹرک بجلی کی معمولی قیمت لیتی ہے ؟؟ وہ صرف پیسہ بنا رہے ہیں ، کے الیکٹرک کا قومی مفاد سے کیا تعلق ؟ آپ کو گرین بیلٹ سے گرڈ اسٹیشن ہٹانا پڑے گا ، آپ جتنے گرڈ اسٹیشن بنا دیں ، پورے شہر میں لوڈ شیڈنگ ہے ، لوگوں کو دو تین گھنٹے ہی بجلی ملتی ہے کیا سروس دے رہے ہیں آپ لوگوں کو ؟ جہاں گرڈ اسٹیشن لگایا ہوا ہے محمود آباد میں کتنی دیر بجلی آتی ہے ؟۔
چیف جسٹس نے وکیل کے الیکٹرک سے کہا کہ آپ کا تو ایگریمنٹ ہی ختم ہوگیا ہے پتا نہیں کیسے چلارہے ہیں ، لوگوں کو بلیک میل کرکے ادارہ چلارہے ہیں ، نجی اداروں کے پاس تو یہ سروس ہونی ہی نہیں چاہیے ، اجارہ داری بنائی ہوئی ہے ، انہوں نے تانبا بیچ کر اربوں کھربوں روپے بنالیے ، المیونیم کی تاریں لگا دیں تباہ کردیا سسٹم سارا ، سب سے پہلے شہر کی تاریں بدل دیں ، جہاں بجلی چوری ہوتی ہے وہ دوسروں کے بلوں میں ڈال دیتے ہیں ، آپ کا کام صرف پیسہ ہے ، منی منی اور منی بس ، بورڈ آف ڈائریکٹر کہتے ہیں پیسہ کیسے کمانا ہے بس ، ابھی تو یہی نہیں معلوم اس کے پیچھے کون ہے ، کون اصل میں چلارہا ہے کے الیکٹرک ، ہمیں اس پر بھی حیرت نہیں ہوگی اس کا تعلق ایسے ملک سے ہو جس سے ہمارا باقاعدہ ریلیشن ہی نہیں۔
عدالت نے کے الیکٹرک کو جواب کیلئے ایک دن کی مہلت دے دی ۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251424-kelectric-1637833983-766-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251406/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">حکومت نے مریم نواز کے انکشافات پر تحقیقات کیلئے کمیٹی قائم کردی</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 25 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: وزارت اطلاعات و نشریات نے مسلم لیگ (ن) کی نائب صدر مریم نواز کے انکشافات پر تحقیقات کیلئے کمیٹی قائم کردی۔
ایکسپریس نیوز کے مطابق گزشتہ روز مسلم لیگ (ن) کی نائب صدر مریم نواز نے پریس کانفرنس میں اعتراف کیا تھا کہ چینلز کے اشتہارات روکنے سے متعلق آڈیو میری ہی ہے، جس پر وفاقی وزرا کا شدید رد عمل سامنے آیا تھا۔ وفاقی وزیر اطلاعات فواد چوہدری نے کہا کہ مریم نواز کا اشتہارات کنٹرول کرنے کا اعتراف سنگین مالی بے ضابطگیوں کا ایک اور اعتراف ہے، امید ہے وہ بیرون ملک جائیدادوں کا بھی اعتراف کرلیں گی۔
اس خبرکوبھی پڑھیں: مریم نواز کے چینلز کو اشتہارات نہ دینے کے اعترافی بیان پر وفاقی وزرا کی تنقید

وزیر مملکت برائے اطلاعات و نشریات فرخ حبیب نے سماجی رابطے کی ویب سائٹ ٹوئٹ پر اپنے بیان میں کہا کہ مریم نواز کس حیثیت میں عوام کے ٹیکس سے دیے جانے والے اشتہارات کو اپنے ذاتی مفاد اور چوری کے تحفظ کے لیے استعمال کر رہی تھیں، میڈیا کی آزادی پر ان کی منافقت کھل کر سامنے آگئی ہے۔
اب وزارت اطلاعات و نشریات نے مریم نواز کے انکشافات پر تحقیقات کیلئے کمیٹی قائم کردی ہے۔ تحقیقاتی کمیٹی ن لیگ کے دور حکومت میں میڈیا کو جاری کئے جانے والے اشتہارات میں بے ضابطگیوں اور میڈیا سیل کے ذریعے من پسند صحافیوں اور مختلف میڈیا گروپس کو نوازنے سے متعلق اپنی رپورٹ مرتب کرے گی۔
اس خبرکوبھی پڑھیں: اشتہارات روکنے سے متعلق آڈیو میری ہی ہے، مریم کا اعتراف
وزارت اطلاعات کا کہنا ہے کہ مریم نواز کی سرپرستی میں قائم میڈیا سیل کے ذریعے قومی خزانے سے وفاقی حکومت کے 9 ارب 62 کروڑ 54 لاکھ 3 ہزار 902 روپے خرچ کئے گئے، مذکورہ میڈیا سیل سے پنجاب کی ایڈورٹائزمنٹ کو کنٹرول کرنے کے شواہد بھی سامنے آئے ہیں، تحقیقاتی کمیٹی میڈیا سیل کے ذریعے سرکاری رقوم کے غیر قانونی استعمال کے معاملات کی تحقیقات کر کے اپنی رپورٹ مرتب کرے گی۔

</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251406-maryumx-1637832988-109-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251404/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بھارت نے پاکستان سے فضائی حدود استعمال کرنے کی اجازت مانگ لی</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 25 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: بھارت نے سری نگر سے اڑان بھرنے والی پروازوں کے لیے پاکستانی حکومت سے فضائی حدود استعمال کرنے کی اجازت مانگ لی ہے۔
ذرائع کے مطابق بھارت نے سری نگر سے اڑان بھرنے والی پروازوں کے لیے پاکستانی حکومت سے فضائی حدود استعمال کرنے کی اجازت مانگ لی، بھارتی حکومت نے پاکستان سے فضائی حدود استعمال کرنے کے لیے باضابطہ درخواست دی ہے جس میں کہا گیا ہے کہ سری نگر سے اڑان بھرنے والی پروازوں کو پاکستانی فضائی حدود سے گزرنے دیا جائے۔
ذرائع کے مطابق پاکستانی فضائی حدود استعمال کرنے کے معاملے پر پاکستان حکومت نے متعلقہ اداروں سے رپورٹ طلب کرلی ہے، قومی سلامتی امور کمیٹی کی جانب سے رپورٹ ارسال کردی گی گئی ہے جب کہ دیگر متعلقہ اداروں کی جانب سے بھی بھارت کی درخواست کے حوالے سے رپورٹ سول ایوی ایشن کو بھجوادی گئی ہے۔

ذرائع کا کہنا ہے کہ وزرات قانون قانونی پہلوؤں پر اپنی رپورٹ ارسال کرے گی جب کہ سول ایوی ایشن تمام رپورٹس حکومت اور وزرات خارجہ کو ارسال کرے گی جس کی روشنی میں بھارت کی درخواست پر فیصلہ کیا جائے گا۔
واضح رہے کہ پاکستان نے مقبوضہ کشمیر سے اڑان بھرنے والی پروازوں پر پاکستانی فضائی حدود کے استعمال پر پابندی لگا رکھی ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251404-pia-1637830750-974-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251395/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">عوامی ایکسپریس کو تباہ کرنے کی کوشش ناکام، ایک دہشت گرد گرفتار</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 25 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">نواب شاہ: ریلوے ٹریک پر عوامی ایکسپریس کو مارٹر گولوں سے تباہ کرنے کی کوشش کرنے والا مبینہ گرفتار دہشت گرد کرلیا گیا۔
نواب شاہ میں پریس کانفرنس کرتے ہوئے ایس ایس پی امیر سعود مگسی کا کہنا تھا کہ پولیس نے عوامی ایکسپریس کو تباہ کرنے کی کوشش کرنے والے دہشت گرد کو گرفتار کرکے اس کے قبضے سے مارٹر گولے برآمد کر لئے ہیں۔
ایس ایس پی نے بتایا کہ گرفتار دہشت گرد کی شناخت ماجد علی کیریو عرف ببلو کے نام سے ہوئی ہے، جو ریلوے ٹریک پر عوامی ایکسپریس کو مارٹر گولوں سے تباہ کرنے کی کوشش کر رہا تھا، اور کارروائی کے دوران اس کے قبضے سے تین مارٹر گولے بھی برآمد کئے گئے ہیں، تاہم اس کے تین ساتھی فرار ہونے میں کامیاب ہو گئے۔

سعود مگسی کا کہنا تھا کہ گرفتار دہشت گرد ماجد علی نے اعتراف جرم کرتے ہوئے بتایا کہ وہ ایک ماہ قبل رینجرز انٹلیجنس کے دفتر پر بھی بم حملہ کرنے میں ملوث تھا۔ ملزم کے خلاف دہشت گردی ایکٹ کے تحت مقدمہ درج کیا جائے گا،جب کہ مزید تفتیش میں اہم انکشافات کی توقع ہے۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251395-arrested-1637829744-977-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251400/10/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">صومالیہ میں خودکش دھماکا،8افراد ہلاک</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 25 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">صومالیہ کے دارالحکومت موغادیشومیں خودکش دھماکے میں 8افراد ہلاک ہوگئے۔
غیرملکی خبررساں ایجنسی کے مطابق موغادیشومیں خودکش بمبارنے بارودسے بھری گاڑی اقوام متحدہ کے سیکورٹی قافلے سے ٹکرادی جس کے نتیجے میں8افراد ہلاک اور20سے زائد زخمی ہوگئے۔
دھماکے بعد سیکورٹی فورسزنے علاقے کوگھیرے میں لے لیا۔ امدادی کارکنوں نے بم دھماکے میں زخمی ہونے والوں کواسپتال منتقل کیا۔ زخمیوں میں سے کچھ کی حالت تشویشناک ہے۔حکام نے ہلاکتوں میں اضافے کا خدشہ ظاہرکیا ہے۔ اب تک کسی تنظیم نے حملے کی ذمہ داری قبول نہیں کی ہے۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251400-somaliasuicideblast-1637829605-279-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251400/10/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">صومالیہ میں خودکش دھماکا،8افراد ہلاک</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 25 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">صومالیہ کے دارالحکومت موغادیشومیں خودکش دھماکے میں 8افراد ہلاک ہوگئے۔
غیرملکی خبررساں ایجنسی کے مطابق موغادیشومیں خودکش بمبارنے بارودسے بھری گاڑی اقوام متحدہ کے سیکورٹی قافلے سے ٹکرادی جس کے نتیجے میں8افراد ہلاک اور20سے زائد زخمی ہوگئے۔
دھماکے بعد سیکورٹی فورسزنے علاقے کوگھیرے میں لے لیا۔ امدادی کارکنوں نے بم دھماکے میں زخمی ہونے والوں کواسپتال منتقل کیا۔ زخمیوں میں سے کچھ کی حالت تشویشناک ہے۔حکام نے ہلاکتوں میں اضافے کا خدشہ ظاہرکیا ہے۔ اب تک کسی تنظیم نے حملے کی ذمہ داری قبول نہیں کی ہے۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251400-somaliasuicideblast-1637829605-279-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251370/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">تحریک انصاف وکلاء ونگ کا اپنی ہی حکومت کے خلاف احتجاج</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 25 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پشاور: تحریک انصاف وکلاء ونگ نے گورنر اور وزیراعلیٰ خیبرپختون خوا کو ہٹانے کا مطالبہ کیا ہے۔
ایکسپریس نیوز کے مطابق خیبرپختون خوا میں تحریک انصاف وکلاء ونگ اپنی ہی صوبائی حکومت کے خلاف سراپا احتجاج ہے، اور انصاف لائرز فورم کی جانب سے حکومت کے خلاف شدید نعرے بازی کی جارہی ہے، جب کہ مظاہرین نے گورنر اور وزیراعلی خیبرپختون خوا کو عہدوں سے ہٹانے کا مطالبہ بھی کیا ہے۔
مظاہرین کا کہنا ہے کہ نااہل گورنر اور وزیراعلی خیبرپختون خوا کی وجہ سے صوبائی حکومت ناکام ہے، اپنے ورکرز کو نظر انداز کرکے دوسرے جماعتوں کے لوگوں کو عہدوں پر بٹھایا گیا ہے، اٹارنی جنرل اور ایڈوکیٹ جنرل آفس میں اے این پی، جے یو پی، پیپلزپارٹی اور جماعت اسلامی کے وکلاء لگائے ہیں، اگر ان ہی پارٹیوں کے لوگوں کو آگے لانا تھا تو ہمیں تبدیلی کے سبز باغ کیوں دکھائے گئے۔

سیکرٹری جنرل انصاف لائرز فورم شاہ فیصل الیاس کا کہنا تھا کہ حکومت ابھی تک ناکام ہے اور اس ناکامی کی وجہ نا اہل لوگوں کو بڑے عہدے دینا ہے، حکومت نے ہمارے ساتھی وکلاء کو بھی گرفتار کیا ہے جس کی مذمت کرتے ہیں، جب کہ احتجاج میں شرکت نہ کرنے کے لئے وکلاء پر دباؤ ڈالا گیا اور دھمکیاں دی گئی، ہم اپنا حق لے کر رہے گے، اور آئندہ احتجاج وزیراعظم ہاؤس کے سامنے ہوگا۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251370-insaflyersforam-1637829923-986-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251379/24/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">’’میرے پاس تم ہو‘‘ کو بھارت میں کاپی کرنے پر صارفین کے سوشل میڈیا پر دلچسپ تبصرے</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 25 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کراچی: پاکستان کے مقبول ترین ڈرامے ’’میرے پاس تم ہو‘‘ کو بھارت میں کاپی کیے جانے پر سوشل میڈیا صارفین حیرانی کا اظہار کرنے کے ساتھ کافی دلچسپ تبصرے بھی کررہے ہیں۔
بالی ووڈ میں پاکستان کے مشہور گانوں اور فلموں کو چرا کر ان کی ہوبہو نقل کرنا کوئی نئی بات نہیں۔ بھارتی فلمساز، پروڈیوسرز اور موسیقار بہت لمبے عرصے سے یہ غیراخلاقی کام کرتے آرہے ہیں اور اپنے اس عمل پر شرمندہ بھی نہیں ہوتے۔


پاکستان کے مشہور گانوں، فلموں اور کئی سپر ہٹ ڈراموں کو نہایت بے باکی سے نقل کرنے کے بعد ایک بار پھر بھارت میں پاکستان کے مقبول ترین ڈرامے ’’میرے پاس تم ہو‘‘ کو کاپی کرکے ’’کامنا‘‘ نامی ڈراما بنایا گیا ہے، جو ہو بہو’’میرے پاس تم ہو‘‘ کی نقل ہے۔ ڈرامے کا ٹریلر دیکھ کر سوشل میڈیا صارفین حیران ہونے کے ساتھ ساتھ بھارتی ڈراما ساز پر تنقید بھی کررہے ہیں۔
بھارتی ڈرامے ’’کامنا‘‘ کے ٹریلر کو دیکھ کر اندازہ لگانا مشکل نہیں کہ ڈرامے کی اسٹوری لائن، ڈائریکشن اور یہاں تک کہ کردار بھی ہو بہو ڈراما سیریل ’’میرے پاس تم ہو‘‘ سے کاپی کیے گئے ہیں۔
بھارتی ڈرامے کی کہانی پاکستانی ڈرامے ’’میرے پاس تم ہو‘‘ کے مرکزی کرداروں دانش جو کہ ایک محنتی اور اپنی بیوی سے محبت کرنے والا شوہر ہے، مہوش جو کہ ضرورت سے زیادہ خواہشات کرنے والی بیوی ہے اور شہوار جو دانش کی بیوی کی خوبصورتی پر فدا ہوجاتا ہے کے گرد گھومتی ہے۔
یہاں یہ بات دلچسپ ہے کہ بھارت میں پاکستانی ڈرامے کو کاپی کیے جانے کا الزام صرف پاکستانی ہی نہیں لگارہے بلکہ خود بھارتی شائقین نے بھی کہنا شروع کردیا ہے کہ ڈراما ’’کامنا‘‘ پاکستانی ڈرامے ’’میرے پاس تم ہو ‘‘ کی کاپی ہے جسے وہ پہلے ہی یوٹیوب پر دیکھ چکے ہیں۔
آئیے دیکھتے ہیں صارفین ان دونوں ڈراموں کی بے تحاشہ مماثلت کے بارے میں سوشل میڈیا پر کیا کہہ رہے ہیں۔
ایک سوشل میڈیا صارف نے ڈرامے ’’کامنا‘‘ کا ٹیزر دیکھ کر کہا یہ ’’میرے پاس تم ہو‘‘ کا انڈین ورژن ہے۔ ایک صارف نے نہایت حیرانی کا اظہار کرتے ہوئے کہا کیا صرف میں ہی ہوں جسے لگتا ہے کہ یہ ڈراما ’’میرے پاس تم ہو‘‘ کا ری میک ہے۔ جب کہ اس صارف نے بھارتی ڈراموں کی طوالت پر طنز بھی کیا اور کہا کہ 25 اقساط کی کہانی کو 200 اقساط تک کھینچا جائے گا۔

سروج نامی صارف نے کہا امید ہے کہ بھارتی ڈراما ساز پاکستانی ڈرامے کا لیول میچ کرسکیں۔ ایک اور صارف نے کہا ’’میرے پاس تم ہو‘‘ کی ہو بہو کاپی۔۔ بھارت مسلسل نیچے گرتا جارہا ہے۔

ایک صارف نے طنزیہ تبصرہ کرتے ہوئے لکھا ’’نام بھی میرے پاس تم ہو‘‘ ہی رکھ لیتے۔ تو ایک صارف نے دلچسپ تبصرہ کرتے ہوئے لکھا کہ پاکستانی ڈراما تو بلاک بسٹر تھا لیکن بھارتی ڈراما ’’کامنا‘‘ کبھی ختم نہیں ہوگا کیونکہ یہ لوگ شو کو کئی سالوں تک چلائیں گے۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251379-merepasstumhokamanaa-1637828513-646-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251385/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کچھ لوگ سیاست میں خود کو نیب کی بنیاد پر زندہ رکھے ہوئے ہیں، چیئرمین نیب</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 25 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">لاہور: چیئرمین نیب جاوید اقبال نے کہا ہے کہ کچھ لوگ سیاست میں خود کو نیب کی بنیاد پر زندہ رکھے ہیں، ان کی صبح نیب سے شروع اور شام نیب پر ختم ہوتی ہے۔
لاہور میں تقریب سے خطاب کرتے ہوئے چیئرمین نیب نے کہا کہ کرپشن نے ملک کو برباد کردیا، پاکستان میں لوٹی ہوئی دولت واپس دلانا بہت مشکل کام ہے، عوام کو چاہیے کہ سرمایہ کاری سے پہلے ہاؤسنگ سوسائٹیوں کی تحقیق کرلیاکریں۔
چیئرمین نیب نے کہا کہ میں نے اپنےچارسالہ دورمیں پوری ایمانداری سے کام کیا ہے، چارسال میں1470ریفرنس احتساب عدالتوں میں دائرکرائے، ریفرنسز کا فیصلہ کرنا احتساب عدالتوں کا کام ہے، ریفرنسز کا فیصلہ کرنا میرے اختیار میں ہوتا تو کبھی کبھی سالہاسال نہ لگتے، مجھے جتنا برا بھلا کہیں، الزام تراشی کریں، نیب نے جو جنگ شروع کی وہ جاری رہے گی۔

جاویداقبال کا کہنا تھا کہ چند ہفتے قبل چائے کی پیالی میں طوفان اٹھا کہ نیب کی ریکوری کے پیسے کہاں جاتے ہیں، ریکوری کرنسی کی شکل میں نہیں ہوتی کہ آئیں آپ کو بلا کر کہیں بیٹھ کر نوٹ گنتے ہیں، نیب نےڈائریکٹ اور ان ڈائریکٹ ریکوری کے ایک ایک پیسے کا حساب رکھاہواہے، اربوں روپے کی زمینوں کا قبضہ چھڑایا گیا، گندم ریکور کی گئی، گوادرسےکھربوں روپےکی زمین ریکورکرائی، چائےکی پیالی میں طوفان لانےوالےاپنےمقصدمیں کامیاب نہیں ہوسکے۔
چیئرمین نیب جاویداقبال نے کہا کہ کچھ لوگ سیاست میں اپنے آپ کو نیب کی بنیاد پر زندہ رکھنا چاہتے ہیں، اور وہ نیب کی بنیاد پر زندہ ہیں، ان کی صبح نیب سے شروع اور شام نیب پر ختم ہوتی ہے، نیب کو متنازع بنانے کی کوشش کی جارہی ہے، کیونکہ ہم نے ان سے پوچھا کہ آپ نے اربوں کھربوں کی منی لاڈرنگ کیوں کی، کچھ لوگ خواب میں بھی نہیں سوچ سکتے تھے کہ ان سے بلاکر منی ٹریل مانگی جائے گی کہ پاپڑ والا، گنڈیری والا اتنے امیر کیسے ہوگئے۔
جاوید اقبال نے مزید کہا کہ نیب کو حکومت کا حامی کہنا ظالمانہ تنقید ہے، نیب حکومت کے خلاف ایکشن نہیں لیتا یہ الزام لگانے والے بتائیں کہ انہوں نے ہمیں حکومت کے خلاف کتنی درخواستیں دیں، آج درخواست دیں 48 گھنٹے میں ایکشن لوں گا، کوئی مقدس گائے نہیں جو کرے گا وہ بھرے گا۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251385-nabchiarmanjavediqbal-1637827839-694-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251380/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">وزیراعلی خیبر پختونخوا کا دورہ بٹگرام، ہائیڈرو پاور پراجیکٹ کا افتتاح</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 25 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پشاور: وزیر اعلی خیبر پختونخوا محمود خان نے بٹگرام میں ہائیڈروپاورپراجیکٹ سمیت مختلف منصوبوں کا افتتاح کردیا۔
خیبرپختونخوا کے وزیراعلی محمود خان نے500کلو واٹ کے منی مائیکرو ہائیڈرو پاور پراجیکٹ بیاری الائی کا افتتاح کیا۔یہ منصوبہ 70لاکھ روپے کی لاگت سےمکمل کیا گیا ہے۔ اس بجلی گھرسے 600 گھرانوں کے علاوہ متعددا سکولوں، طبی مراکز اور مساجد کو سستی بجلی فراہم کی جائے گی۔
وزیر اعلی محمود خان نے گورنمنٹ ڈگری کالج بنہ الائی کی عمارت اورگلئی میدان الائی میں کیمپنگ پاڈزکا بھی افتتاح کیا۔

وزیراعلی خیبرپختنخوا نے دورہ بٹگرام میں ان منصوبوں کے علاوہ آر سی سی پل بیاری خوڑ اور شیر خوڑ، بٹیلہ روڈ کی تعمیر و توسیع کے منصوبے کا افتتاح کیا اور مختلف ایریگیشن چینلز کی تعمیر کا سنگ بنیاد رکھا۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251380-mahmoodkhan-1637827433-470-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251373/10/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بھارت میں سرکاری افسر کے گھر کی پائپ لائن سے رشوت کے لاکھوں روپے برآمد</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 25 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">نئی دہلی: بھارتی ریاست کرناٹک میں سرکاری افسرکے گھرکی پائپ لائن سے نوٹ برآمد ہوگئے۔
بھارتی میڈیا کے مطابق کرناٹک میں اینٹی کرپشن بیورو کےحکام نے پبلک ورکس ڈپارٹمنٹ کے انجینئرکے گھرچھاپا مارا توپائپ لائن سے پانی جگہ نوٹ نکل آئے۔چھاپے میں25لاکھ روپے کیش اوربڑی تعداد میں سونا بھی برآمد کیا گیا۔
کرنسی نوٹ پائپ لائن میں چھپانے کی اطلاع پراینٹی کرپشن بیورو کےحکام نے پلمبرکی مدد سے پائپ لائن سے نوٹ برآمد کئے۔پائپ لائن خصوصی طورپرنوٹ چھپانے کے لئے بنائی گئی تھی۔

بھارت میں سرکاری کرپٹ افسروں کیخلاف کریک ڈاؤن کیا جارہا ہے اوراب تک متعدد کرپٹ افسروں کیخلاف کارروائی کی جاچکی ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251373-indiacashfrompipeline-1637825604-721-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251360/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">الیکٹرونک ووٹنگ مشین؛ الیکشن کمیشن نے حکومت کو فنڈز جاری کرنے کے لئے خط لکھ دیا</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 25 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: الیکشن کمیشن نے حکومت کو الیکٹرونک ووٹنگ مشینز کے لئے فنڈز جاری کرنے کے لئے خط لکھا ہے۔
ایکسپریس نیوز کے مطابق آئندہ عام انتخابات میں جدید ٹیکنالوجی کے استعمال کے حوالے سے الیکشن کمیشن نے حکومت کو فنڈز جاری کرنے سے متعلق خط لکھ دیا ہے۔ ذرائع کے مطابق الیکشن کمیشن نے وزارت پارلیمانی امور سے معاملہ متعلقہ حکام تک پہنچانے کا مطالبہ کیا ہے، جب کہ ای وی ایم سٹوریج کے لئے حکومت کو کوہسار بلاک میں 2 فلور مختص کرنے کی بھی تجویز دے دی ہے۔
الیکشن کمیشن کی جانب سے لکھے گئے خط میں کہا گیا ہے کہ ممکنہ طور پر آئندہ عام انتخابات اکتوبر 2023ء میں ہوں گے، اور ہمیں ان 23 ماہ میں جدید ٹیکنالوجی کے استعمال سے متعلق اہم اقدامات کرنے ہیں، الیکشن کمیشن کو 8 لاکھ سے زائد الیکٹرونک ووٹنگ مشینوں کی اسٹوریج کیلئے ویئر ہاؤس درکار ہوگا، جب کہ ڈیٹا سینٹر، کنٹرول سینٹر، جدید لیب، پرنٹنگ اور ٹریننگ سیشنز کے لیے بھی عمارت درکار ہوگی، لیکن ایک سال گزرنے کے باوجود پلاننگ کمیشن نے عمارت کی تعمیر کے لئے فنڈز جاری نہیں کئے۔

خط میں کہا گیا ہے کہ ضروری انفراسٹرکچر کی تعمیر کے لئے فنڈز میں تاخیر سے پہلے ہی وقت کاضیاع ہوچکا ہے، پلاننگ کمیشن اسلام آباد کے سیکٹر ایچ الیون میں عمارت کی تعمیر کے لئے فوری فنڈز جاری کرے، اور وزارت ہاؤسنگ اینڈ ورکس عمارت کی تعمیر کے لئے ترجیحی بنیادوں پر اقدامات کرے، ویئر ہاؤس بر وقت تعمیر نہ ہونے کے خدشہ کے پیش نظرحکومت کسی سرکاری عمارت میں جگہ مختص کرے۔
ذرائع وزارت پارلیمانی امور کے مطابق آئندہ عام انتخابات کے لیے الیکشن کمیشن 8لاکھ سے زائد الیکٹرونک ووٹنگ مشینیں خریدے گا، جب کہ الیکشن کمیشن کو الیکٹرانک ووٹنگ مشینوں کی سٹوریج کیلئے تین ایکڑ زمین درکار ہوگی۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251360-electronicvotingmachinei-1637824497-555-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251361/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">سپریم کورٹ نے نیب کارکردگی پر سوالات اٹھا دیے</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 25 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کراچی: سپریم کورٹ آف پاکستان نے قومی احتساب بیورو (نیب) کی کارکردگی پر سوالات اٹھا دیے۔
چیف جسٹس پاکستان گلزار احمد کی سربراہی میں تین رکنی بینچ نے سپریم کورٹ کراچی رجسٹری میں الحبیب کوآپریٹو ہاؤسنگ سوسائٹی کے رفاعی پلاٹس پر قبضے کے کیس کی سماعت کی۔ جسٹس اعجاز الاحسن نے کہا کہ مسجد، اسکولز سب پلاٹس بیچ ڈالے۔
چیف جسٹس نے رجسٹرار کوآپریٹو ہاؤسنگ سوسائٹی پر سخت برہمی کا اظہار کرتے ہوئے کہا کہ پارکس، مسجد اراضی کی الاٹمنٹ کینسل کیوں نہیں کرتے؟ ریاست کیا کر رہی ہے؟ کیا ریاست لاچار ہوچکی؟ نیب کیا کر رہی ہے؟ انہیں جیلوں میں کیوں نہیں ڈالتے؟ 32 پلاٹوں کا معاملہ دس سال سے چل رہا ہے، حکومت کو کچھ فکر نہیں۔

نیب پراسیکیوٹر نے بتایا کہ چار افراد نے عبوری ضمانتیں حاصل کر رکھی ہیں، پلاٹس کی الاٹمنٹ کی منسوخی سندھ بلڈنگ کنٹرول اتھارٹی (ایس بی سی اے) کا اختیار ہے۔
جسٹس اعجاز الاحسن نے کہا کہ نیب کیا آسمان سے اترا ہے؟ ۔ جسٹس قاضی محمد امین احمد نے ریمارکس دیے کہ نیب تفتیشی افسر نے ملزمان کی گرفتاری کے لیے کیا کیا؟ اگر ضمانت پر ہیں تو کیا ضمانت صدیوں تک چلنی ہے؟۔
چیف جسٹس نے کہا کہ تفتیشی افسر صاحب، کیا آپ ہی کو فارغ کردیں؟ چیرمین نیب کو کہہ دیتے ہیں، آپ کے خلاف انکوائری کریں، تفتیشی افسر نیب ہی کو جیل بھیج دیتے ہیں، لگتا نہیں کہ یہ تفتیشی افسر ہیں، عوام کے کاموں کے لیے لگایا آپ کو، کسی اور کام میں لگ گئے۔
سپریم کورٹ نے نیب کارکردگی پر سوالات اٹھاتے ہوئے چیئرمین نیب کو قومی احتساب بیورو کی کارکردگی کا جائزہ لینے اور رپورٹ پیش کرنے کی ہدایت کردی۔ چیف جسٹس نے کہا کہ سینکڑوں کیسز دس دس سال سے التوا ہیں، کوئی پیش رفت نہیں ہوتی۔
سپریم کورٹ نے ملزمان کو شوکاز نوٹس جاری کرتے ہوئے چیئرمین نیب کو تفتیشی افسر اوصاف کے خلاف انکوائری کی بھی ہدایت کی اور سماعت کل کے لیے ملتوی کردی۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251361-nab-1637824167-572-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251356/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">چیئرمین سینیٹ نے اسپیکر بھارتی لوک سبھا کی دورہ بھارت کی دعوت مسترد کردی</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 25 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: چیئرمین سینیٹ صادق سنجرانی نے اسپیکر بھارتی لوک سبھا کی جانب سے دورہ بھارت کی دعوت کو مسترد کردیا۔
اسپیکر بھارتی لوک سبھا نے چیئرمین سینیٹ صادق سنجرانی کو پبلک اکاؤنٹس کمیٹی کی صد سالہ تقریب میں شرکت کی دعوت دی جس کو چیئرمین سینیٹ نے مسترد کردیا، اسپیکر لوک سبھا کی جانب سے صادق سنجرانی کو لکھے گئے خط میں کہا گیا ہے تھا کہ صد سالہ تقریب میں آپ کی شرکت ہمارے لیے اعزاز ہوگا۔
چیئرمین سینیٹ نے بھارتی دعوت کو مسترد کرتے ہوئے کہا کہ 5 اگست کے غیر قانونی اقدام کو واپس لینے تک بھارت کی کسی تقریب میں شرکت نہیں کروں گا، مودی حکومت نے کشمیریوں کو خصوصی حیثیت دینے والی آئینی شقوں 370 اور 35 اے ختم کر کے ظلم ڈھائے۔

</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251356-sadiqsinjani-1637822941-745-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251346/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پٹرول پمپس کی ہڑتال کی آڑ میں کچھ گروپس 9 روپے کا اضافہ کروانا چاہتے ہیں، حماد اظہر</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 25 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: وفاقی وزیر توانائی حماد اظہر کا کہنا ہے کہ پٹرول پمپس کی ہڑتال کی آڑ میں کچھ گروپس 9 روپے کا اضافہ کروانا چاہتے ہیں۔
پیٹرولیم ایسوسی ایشن کی جانب سے ملک بھر میں ہڑتال پر ردعمل کا اظہار کرتے ہوئے وفاقی توانائی حماد اظہر کا کہنا تھا کہ پٹرولیم ڈیلرز ایسوسی ایشن کے مطالبہ پر مارجن میں اضافے کی سمری پہلے ہی ای سی سی میں پیش کر دی گئی ہے، آئندہ اجلاس میں اس کا فیصلہ ہو جائے گا، لیکن اس طرح عوام کو پریشان کرنا درست نہیں، پٹرول پمپ مالکان کی مشکلات کا بھی احساس ہے، پٹرول پمپ مالکان عوام کی مشکلات کا احساس کرتے ہوئے اپنے فیصلے پر نظرثانی کریں۔
وفاقی وزیر کا کہنا تھا کہ پٹرول پمپس کی ہڑتال کی آڑ میں کچھ گروپس 9 روپے کا اضافہ کروانا چاہتے ہیں، چند کمپنیوں کو نوازنے کے لئے 9 روپے کا اضافہ نہیں کیا جا سکتا، صرف جائز مطالبات مانیں گے، ناجائز مطالبات تسلیم نہیں کریں گے۔

دوسری جانب ترجمان اوگرا کا کہنا ہے کہ تمام کمپنیوں کے ساتھ پیٹرول کی بلاتعطل سپلائی کے لئے رابطے میں ہیں، اوگرا تمام اسٹیک ہولڈرز کے ساتھ پٹرولیم مصنوعات کی فراہمی کے لئے کوشاں ہے۔


</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251346-hammadx-1637822405-142-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251332/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">مہنگائی کا بے قابو جن گلی گلی اعلان کررہا ہے کہ وزیراعظم چور ہے، شہبازشریف</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 25 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">لاہور: قومی اسمبلی میں اپوزیشن لیڈر شہبازشریف کا کہنا ہے کہ مہنگائی کابے قابو جن گلی گلی، قریہ قریہ اعلان کررہا ہے کہ وزیراعظم چور ہے۔
اپنے ایک بیان میں مسلم لیگ (ن) کے صدر اور پارلیمنٹ میں قائد حزب اختلاف شہبازشریف کا کہنا تھا کہ قطاروں میں کھڑے عوام آج پرانے پاکستان کو حسرت سے یاد کررہے ہیں، پورے ملک کو تین سال سے نااہلی، نالائقی، کرپشن اور مہنگائی کی سموگ نے اپنی لپیٹ میں لیا ہوا ہے، پٹرول، آٹے، چینی اور اشیائے ضروریہ کے لئے قوم کو قطاروں میں دھکے کھاتے دیکھ کر دل خون کے آنسو رو رہا ہے، راشن کارڈ، قطاریں، مہنگائی، یوٹرن، جھوٹ نئے پاکستان کی شناختی علامات ہیں۔
قائد حزب اختلاف نے کہا کہ عمران نیازی کی دیدہ دلیرہ پر حیرت ہے ، اب کنٹینر والی باتیں کیوں بھول گئے ہیں، اب ان کی سیاسی اخلاقیات کہاں ہے، مہنگائی کابے قابو جن گلی گلی اور گھر گھر اعلان کررہا ہے کہ وزیراعظم چور ہے، ہر دن، ہربحران، قیمتوں میں ہر اضافہ پکارپکار کر دہائی دے رہا ہے کہ یہ حکومت چلتی رہی تو ملک نہیں چلے گا، عوام تکلیف میں رہے گی۔

شہبازشریف کا کہنا تھا کہ ملک میں گیس کا بحران عمران نیازی کی بدانتظامی اور کرپشن کی وجہ سے ہے، گیس مہنگی اور موجود بھی نہیں، نئے سال پر گیس کی قیمت میں 400 فیصد اضافے کا نیا بم قوم پر گرنے والا ہے، یکم جنوری سے گھریلو اور کمرشل صارفین کو سینکڑوں روپے اضافی ادا کرنے پر گیس ملے گی، آئندہ ماہ 1400 سے بڑھا کر 1700 روپے فی ایم ایم بی ٹی یو یونٹ کرنے کی تیاری قوم کو زبح کرنے کے مترادف ہے، عمران نیازی صاحب غریب اوپر جارہا ہے لیکن اللہ تعالی کے پاس۔
اپوزیشن لیڈر نے کہا کہ گیس کے بعد چینی کا بحران پھر سے سراٹھا رہا ہے، پہلے ہی 52 روپے والی چینی 130 اور150 تک مل رہی ہے، کرشنگ شروع ہونے کے باوجود چینی کی سپلائی اب تک بحال نہ ہونا نااہلی وبدانتظامی کی انتہا ہے، ڈالر 177 روپے سے زائد پر فروخت ہو رہا ہے، روپے کی قدر میں ایک فیصد کمی مہنگائی میں 14 سے 16 بنیادی پوائنٹس میں اضافہ کرتی ہے، ڈالر کی پرواز قوم کی مہنگائی کے دردناک کرب کو مسلسل بڑھا رہی ہے، کوئی پرسان حال نہیں، ظالم حکمرانوں کی بے حسی غریبوں کے زخموں پر نمک ہے۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251332-shehbazsharif-1637821926-692-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251329/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">وزیراعظم لاپتہ شخص کی فیملی کو مطمئن کریں کہ ریاست اس میں شامل نہیں،عدالت</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 25 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد ہائی کورٹ نے لاپتہ صحافی اور بلاگر مدثر نارو کی بازیابی کے کیس میں بڑا حکم سنادیا۔
ہائی کورٹ میں لاپتہ مدثر نارو کی بازیابی کے لیے دائر درخواست کی سماعت ہوئی۔ اہل خانہ کی جانب سے وکیل ایمان مزاری اور عثمان وڑائچ جبکہ وزارت دفاع کا نمائندہ بھی عدالت کے سامنے پیش ہوا۔
ڈپٹی اٹارنی جنرل سید طیب شاہ نے بتایا کہ 20 اگست 2018 کا واقعہ ہے، اس وقت وزیراعظم عمران خان ہی تھے اسی روز چارج لیا تھا۔

ہائی کورٹ نے وزیراعظم اور وفاقی کابینہ کو متاثرہ فیملی کو سننے کی ہدایت کرتے ہوئے کہا کہ ڈپٹی اٹارنی بتائیں کب وزیراعظم اور وفاقی کابینہ متاثرہ فیملی کو سن کر مطمئن کریں گے، وہ لاپتہ ہونے والوں کی فیملی کو مطمئن کریں کہ ریاست اس میں شامل نہیں، اگر ڈپٹی اٹارنی جنرل نے پیر تک تاریخ نا بتائی تو آئندہ سیکریٹری داخلہ پیش ہوں، ریاست اور وفاقی حکومت کی ذمہ داری ہے کہ شہریوں کی حفاظت یقینی بنائے اور لاپتہ ہونے والے کی فیملی کو مطمئن کرے، ملک میں جبری گمشدگی کا رجحان موجود ہے ، مدثر کی ایک ماں ہے بیوی ہے اور ایک بچہ ہے ریاست ساتھ ہوتی تو در بدر نا پھر رہے ہوتے، لاپتہ شہری کی بازیابی یقینی بنانا وفاقی حکومت کی ذمہ داری ہے۔
ہائی کورٹ نے کہا کہ یہاں کوئی رول آف لاء نہیں، یا تو یہاں جبری گمشدگی نا ہوتی ہو پھر بات کریں، ان کی فیملی مطمئن نہیں، ایسے میں وزیراعظم اور وفاقی کابینہ کی ذمہ داری ہے کہ ان کو مطمئن کرے، کمیشن رپورٹ کے مطابق گمشدہ فیملی کا ماننا ہے کہ ریاست اور اس کی ایجنسیز اس واقعے میں ملوث ہیں۔ عدالت نے کیس کی مزید سماعت پیر تک ملتوی کردی۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251329-MissingPersoncopy-1637821763-767-640x480.JPG</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251333/24/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">راکھی ساونت کا بگ باس 15 میں شوہر کے ہمراہ انٹری کا اعلان</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 25 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ممبئی: بالی ووڈ اداکارہ راکھی ساونت نے بگ باس 15 میں اپنے شوہر رتیش کے ہمراہ داخل ہونے کا اعلان کیا ہے۔
اداکارہ راکھی ساونت بارہا میڈیا پر کہہ چکی ہیں کہ ان کی شادی ہوچکی ہے لیکن ان کے شوہر آج تک منظرعام پر نہیں آئے اسلیے بہت سے لوگوں کا خیال ہے کہ راکھی ساونت کی شادی نہیں ہوئی اور رتیش نامی شخص صرف ان کے خیال میں بنی ہوئی ایک تصویر ہے اور کچھ نہیں۔
لیکن اب راکھی ساونت نے انہیں جھوٹاسمجھنے والوں کو جواب دینے کا فیصلہ کرلیا ہے۔ بھارتی میڈیا کی رپورٹس کے مطابق راکھی ساونت کا کہنا ہے میں شادی شدہ ہوں اور اب پوری دنیا میرے شوہر رتیش کو دیکھے گی۔ میں اپنے شوہر کے ہمراہ بگ باس میں داخل ہونے جارہی ہوں۔ میں بہت خوش ہوں اور بگ باس 15 میں جانے کی منتظر ہوں۔

واضح رہے کہ راکھی ساونت بگ باس سیزن 1 میں بطور کھلاڑی شامل ہو چکی ہیں ۔ اس کے علاوہ وہ گزشتہ سیزن یعنی بگ باس 14 میں بھی شریک ہوئی تھیں۔ تاہم دونوں بار وہ ٹرافی نہیں جیت سکی تھیں۔ لیکن اس بار راکھی ساونت کا بگ باس 15 کی فاتح بننے کا پورا ارادہ ہے۔
انہوں نے کہا میں ٹرافی پر لٹک جاؤں گی پر ٹرافی گھر لے کر آؤں گی۔ میں اس بار یہ گیم جیتنے کے لیے ہر حربہ استعمال کروں گی۔ اور لوگ جب میرے شوہر رتیش کو بگ باس میں دیکھیں گے تو اس کے بارے میں افواہیں پھیلانا بند کردیں گے کیونکہ لوگوں نے میری بات پر بالکل یقین نہیں کیا جب میں نے انہیں کہا تھا کہ میں نے بزنس مین سے شادی کرلی ہے۔ لوگوں کو لگا میں جھوٹ بول رہی ہوں اور یہ سارا ڈراما میں نے شہرت حاصل کرنے کے لیے کیا ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251333-rakhisawant-1637821713-737-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251328/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">سیاحت کے شعبے کی ترقی سے روزگار کے وسیع مواقع پیدا ہوں گے، وزیرِ اعظم</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 25 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: وزیراعظم عمران خان کا کہنا ہے کہ سیاحت کے شعبے کی ترقی سے روزگار کے وسیع مواقع پیدا ہوں گے۔
ایکسپریس نیوز کے مطابق وزیراعظم عمران خان سے آن لائن بزنس کمپنی دراز کے گروپ سی ای او مسٹر بجارک میکلسن نے ملاقات کی، اس موقع پر مشیر خزانہ شوکت ترین، چیئرمین ایس ٹی زیڈ اے عامر ہاشمی، سینیٹر عون عباس بپی، ایم ڈی دراز احسان سایا اور دیگر بھی موجود تھے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251328-imrankhan-1637821175-954-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251314/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">میڈیا پر جرائم کی کہانیوں کو زیادہ کوریج دی جاتی ہے، شیخ رشید</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 25 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: وفاقی وزیر داخلہ شیخ رشید کا کہنا ہے کہ جب ایک سرکاری ٹی وی چینل تھا تو امن تھا، اور آج میڈیا پر جرائم کی کہانیوں کو بڑھا چڑھا کر پیش کیا جاتا ہے، اور جرائم پیشہ افراد بھی بہت آگے نکل چکے ہیں۔
پولیس افسر ان نئی زندگی میں داخل ہونےجارہے ہیں، پولیس افسر ان کو ذمہ داریوں کے لیے بہترین تربیت دی گئی،آج کےدورمیں پولیس کی ذمہ داریوں میں اضافہ ہوا ہے، پولیس اہلکار محنت اورہمت سے اپنے فرائض سرانجام دے رہے ہیں، بدقسمتی سے پولیس شعبے سےمتعلق تاثر مثبت نہیں لیاجاتا،
ہمارے پڑوس تخریب کاری کاکوئی موقع ہاتھ سے جانےنہیں دیتے ، ایک وقت تھا جب میں وزیر اطلاعات تھا، اس وقت ایک سرکاری ٹی وی چینل ہوتا تھا اور کوئی مسئلہ نہیں ہوتا تھا، لیکن آج میڈیا پر کرائم اسٹوریوں کو زیادہ کوریج دی جاتی ہے، اور جرائم پیشہ افراد کی اسٹوریاں چلائی جارہی ہیں، اور پھر جرائم پیشہ افراد بھی بہت آگے نکل چکے ہیں، ایسے حالات میں پولیس کی زیادہ ذمہ داریاں بنتی ہیں، جب اس معاشرے نے پولیس کو اس کا مقام دے دیا تو وہ دن دور نہیں جب اس ملک سے مسائل اور جرائم ختم ہوجائیں گے یہاں امن ہوگا
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251314-rasheed-1637820275-175-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251281/24/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">مجھے ویڈیو لیک ہونے کا کوئی ڈر نہیں کیونکہ کوئی ایسا کام کیا ہی نہیں، حریم شاہ</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 25 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کراچی: معروف ٹک ٹاک اسٹار حریم شاہ کا کہنا ہے کہ انہیں اپنی ویڈیو لیک ہونے کا کوئی ڈر نہیں۔
حریم شاہ میزبان تابش ہاشمی کے آن لائن شو ’’ٹو بی آنیسٹ‘‘ میں شریک ہوئیں جہاں انہوں نے پاکستانی سیاست، سیاستدانوں سمیت کئی موضوعات پر دلچسپ باتیں کیں۔
حریم شاہ نے بتایا کہ وہ بہت نڈر ہیں، کسی سے نہیں ڈرتیں اور نہ ہی کسی کو خود پر مسلط ہونے دیتی ہیں۔ حریم شاہ نے ٹک ٹاک کے ذریعے اپنی پہلی تنخواہ کے بارے میں بتایا کہ انہیں ایک کمپنی نے برانڈ ایمبیسیڈر بنایا تھا اور ان کی پہلی تنخواہ 6 لاکھ روپے تھی۔

حریم شاہ نے بتایا کہ اگر انہیں کبھی مستقبل میں کوئی سیاسی جماعت میں شامل ہونے کا موقع ملے تو وہ پیپلز پارٹی میں شامل ہوں گی اور انہوں نے پیپلز پارٹی میں شمولیت کی وجہ بلاول کو قرار دیا۔
حریم شاہ نے شو کے دوران شیخ رشید کو کال کی اور بتایا کہ وہ ان کے بہت اچھے دوست ہیں اور ہمیشہ ان کا فون اٹھاتے ہیں۔ شو میں حریم شاہ نے مفتی قوی کو بھی فون کیا لیکن انہوں نے بات نہیں کی۔
حریم شاہ نے شو میں سینئر صحافیوں اور اینکرز کو غیر پیشہ ورانہ قرار دیتے ہوئے کہا کہ یہ لوگ ریٹنگ کے چکر میں اپنے شوز میں بے بنیاد، غیر مصدقہ اور جھوٹی باتیں کرتے ہیں۔
یہ بھی پڑھیں: ’’بکواس بند‘‘ ؛ شیخ رشید نے حریم شاہ کو جھاڑ پلادی، ویڈیو وائرل
میزبان تابش ہاشمی نے حریم شاہ سے پوچھا اگر کوئی ایسی ویڈیو آپ کی لیک ہوجائے جو آپ نہیں چاہتیں کہ دوسروں کے سامنے آئے تو آپ کا ردعمل کیا ہوگا۔ حریم شاہ نے کہا ایسا کچھ کرو ہی نہیں کہ آپ کو ویڈیو لیک ہونے کا ڈر ہو۔
حریم شاہ نے کہا اللہ سے ڈرو لوگوں کے آگے جھوٹی عزت کا لبادہ نہ اوڑھو۔ اسلیے اگر کبھی میری کوئی ویڈیو لیک ہوئی تو میں کہوں گی انجوائے کرو۔
میزبان تابش ہاشمی نے حریم شاہ سے ان کی وزرا اور منسٹرز تک رسائی کے حوالے سے پوچھا تو حریم شاہ نے کہا کہ شیخ رشید سے ملاقات ان کی ایک پارٹی کے دوران ہوئی تھی اور شیخ صاحب نے خود حریم شاہ کو اپنا نمبر دیا تھا جب کہ باقی وزرا کے نمبرز انہوں نے ایک ہیکرز سے نکلوائے تھے۔
حریم شاہ نے سیاستدانوں کو ٹھرکی بھی قرار دیا اور کہا کہ پبلک فگرز میں جتنے سیاستدان ٹھرکی ہوتے ہیں اور کوئی نہیں ہوتا۔ یہ لوگ بڑے بڑے عہدوں پر تو بیٹھ گئے ہیں لیکن انہیں نہیں معلوم کہ اپنی پوزیشن کا صحیح استعمال کس طرح کرنا ہے۔ حالانکہ دیگر مشہور شخصیات جیسے فنکار اور میزبان وغیرہ انہیں پھر بھی اپنی عزت نفس کا خیال ہوتا ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251281-hareemshah-1637819316-418-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251315/10/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسرائیل مغربی کنارے میں مزید غیرقانونی یہودی بستیاں تعمیرکرے گا</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 25 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">مقبوضہ بیت القدس: اسرائیل مغربی کنارے میں مزید غیرقانونی بستیاں تعمیرکرے گا۔
غیرملکی میڈیا کے مطابق اسرائیل مغربی کنارے میں مقبوضہ بیت المقدس کے اطراف نئی غیرقانونی یہودی بستیوں 6 ہزارنئے گھرتعمیرکرے گا۔اسرائیل کی حکومت نے نئی یہودی بستیوں کی تعمیر کی منظوری دے دی ہے۔
فلسطین کی وزارت خارجہ کی جانب سے جاری بیان میں اسرائیل کے غیرقانونی اقدام پرامریکا سمیت دیگرعالمی طاقتوں سے فوری مداخلت اورمزید غیرقانونی یہودی بستیوں کی تعمیررکوانے کا مطالبہ کیا گیا۔

فلسطینی مغربی کنارے اورغزہ کی پٹی پرمشتمل آزاد فلسطینی ریاست کا قیام چاہتے ہیں جس کا دارالحکومت مشرقی بیت المقدس ہوگا۔
دنیا کے بہت سے ممالک فلسطینی علاقوں میں اسرائیلی یہودی بستیوں کوغیرقانونی تصورکرتے ہیں۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251315-illlegaljewishsettlementsinwestbank-1637819075-580-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251313/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">آدھے کراچی پر قبضہ ہوا ہے، پورا حیدر آباد انکروچڈ ہے، چیف جسٹس</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 25 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کراچی: چیف جسٹس گلزار احمد نے ریمارکس دیے ہیں کہ آدھا کراچی قبضہ ہوا ہے اور پورا حیدر آباد انکروچڈ ہے۔
چیف جسٹس پاکستان گلزار احمد کی سربراہی میں تین رکنی بینچ نے سپریم کورٹ کراچی رجسٹری میں سرکاری زمینوں کے ریکارڈ کی کمپیوٹرائزیشن کے کیس کی سماعت کی۔ سینئر ممبر بورڈ آف ریونیو نے قبضے ختم کرانے سے متعلق اطمینان بخش رپورٹ پیش کی تو عدالت نے شدید برہمی کا اظہار کیا۔
عدالت نے سرکاری زمینیں واگزار کرانے سے متعلق اطمینان بخش جواب نہ دینے پر سینئر ممبر بورڈ آف ریونیو کی سرزنش کردی۔ چیف جسٹس نے ریمارکس دیے کہ آدھے سے زیادہ سندھ کی سرکاری زمینوں پر قبضہ ہے آپ کو نظر نہیں آتا؟کمیٹی کی کہانیاں ہمیں مت سناؤ، قبضہ ختم کراؤ جا کر، اینٹی انکروچمنٹ عدالتیں بھی کچھ نہیں کر رہیں۔

چیف جسٹس نے ریمارکس دیے کہ پورا حیدر آباد انکروچڈ ہے، آدھا کراچی قبضہ ہوا ہے، ملیر چلے جائیں ، گلستان جوہر ، یونیورسٹی روڈ سب دیکھ لیں ، یہ جو 15 اور بیس بیس منزلہ عمارتیں بن گئیں کیا قانونی ہیں ؟ سب غیر قانونی ہے ، سب ریونیو کی ملی بھگت سے بنی ہیں اور جعلی کاغذات پر بنائی گئی ہیں، یہ لوگ قبضہ کراتے ہیں بھتہ لیتے ہیں۔
جسٹس قاضی امین نے کہا کہ آپ مافیا کے ساتھ ملے ہوئے ہیں ؟ ان کا تحفظ کررہے ہیں ؟ آپ شکایت کیوں نہیں بھیجتے ؟ کیا مفادات ہیں آپ کے ؟۔ جسٹس اعجاز الاحسن نے کہا کہ پورے کراچی پر قبضہ ہے اور صرف نو کیسز رپورٹ ہیں۔
سینئر ممبر نے کہا کہ ہم کوشش کررہے ہیں ریکارڈ کمپیوٹرائزڈ کررہے ہیں ، کورنگی میں قبضے کے خلاف کارروائی بھی شروع کررہے ہیں۔
چیف جسٹس نے کہا کہ اب تو آپ کہیں گے سپریم کورٹ کا حکم ہے لہذا زیادہ ریٹ ہوں گے، اب تو وہاں ریٹ بڑھ گئے ہوں گے آپ کے ۔
چیف جسٹس نے کہا کہ کراچی کے گرد و نواح میں جائیں دیکھیں سب غیر قانونی تعمیرات ہورہی ہیں،جائیں جو نام نہاد موٹر وے بنایا ہے وہاں سب قبضہ ہے ، ایئرپورٹ کے ساتھ بھی یہ زمینیں نظر نہیں آتیں ، غیرقانونی ہے؟ آپ حکم پر عمل درآمد کریں ورنہ توہین عدالت کا کیس چلے گا اور جیل جائیں گے ، آپ کا کام عملی نظر آنا چاہیے۔
سپریم کورٹ نے سرکاری زمینوں سے قبضہ ختم کرنے سے متعلق سینئر ممبر کی رپورٹ مسترد کردی۔ عدالت نے سندھ بھر میں سرکاری زمینوں سے قبضہ ختم کرانے اور سینئر ممبر کو ایک ماہ میں جامع رپورٹ پیش کرنے کا حکم دیا۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251313-khi-1637818994-642-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251305/10/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">مقبوضہ کشمیرمیں بھارت کی ریاستی دہشت گردی، مزید 3 کشمیری شہید</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 25 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">سرینگر: مقبوضہ کشمیرمیں قابض بھارتی فورسزنے مزید3کشمیری نوجوانوں کوشہید کردیا۔
کشمیرمیڈیا سروس کے مطابق بھارتی فورسزنے ریاستی دہشتگردی کا مظاہرہ کرتے ہوئے تین کشمیری نوجوانوں کوسرینگرمیں جعلی مقابلے میں شہید کیا۔قابض بھارتی فوجیوں نے علاقے کی ناکہ بندی کردی۔سرچ آپریشن کے نام پربھارتی فوجی گھروں میں گھس کرکشمیریوں کوہراساں کررہے ہیں۔سرینگراوردیگرعلاقوں میں موبائل اورانٹرنیٹ سروس بھی بند کردی گئی ہے۔
کشمیری نوجوانوں کے بھارتی فورسزکے ہاتھوں جعلی مقابلوں میں قتل کیخلاف مقبوضہ وادی میں آج مکمل ہڑتال ہے۔

دکانیں،کاروباری مراکزاورٹرانسپورٹ بند رہے گی۔ ہڑتال کی اپیل آل پارٹیزحریت کانفرنس کے اسیرچئیرمین مسرت عالم بٹ نے کی ہے۔ مسرت عالم دلی کی تہاڑجیل میں قید ہیں۔
بھارتی فورسزنے کشمیریوں کواحتجاجی ریلیاں نکالنے سے روکنے کے لئے سڑکوں پررکاوٹیں کھڑی کردیں۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251305-iokfakeencounter-1637816932-824-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251176/508/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ایک وقت میں ڈرون، اڑن طشتری اورہوائی ٹیکسی</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 25 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">نیویارک: اس میں ایک شخص بیٹھ سکتا ہے، یہ دم پر کھڑا ہوجاتا ہے، سیدھا اڑتا اور بیٹھتا ہے، اس کی شکل اڑن طشتری جیسی ہے اور یہ ڈرون بھی ہے۔ جس طرح سپرمین سیدھا اڑتا اور اترتا ہے۔
اگرچہ گزشتہ پانچ چھ برس سے انسان بردار ڈرون کے دلچسپ ڈیزائن سامنے آتے رہے ہیں لیکن زیویا نامی کمپنی نے یہ عجیب و غریب ڈیزائن تجویز کیا ہے اور اصل جسامت کے آٹھویں حصے کے برابر ایک پروٹوٹائپ پر تجربات بھی جاری ہیں۔ اسے اسکائی ڈوک کا نام دیا گیا ہے۔
اسے کاربن فائبرسے بنایا گیا ہے اور ڈیزائنر اڑن طشتریوں میں دلچسپی رکھتا ہے۔ اس کی طشتری نما پلیٹ کا اصل قطر 8 فٹ اور وزن 317 کلوگرام ہوگا ۔ اس کے درمیان میں ایک انسان کے کھڑے ہونے کے جگہ بنائی گئی ہے اور اوپر کی جانب شفاف شیشہ ہے جس سے سوار باہر دیکھ سکتا ہے۔


اگلی جانب پنکھڑی نما پروپیلر لگے ہیں جبکہ پروپلشن سسٹم آگے اور پیچھے کی جانب لگائے گئے ہیں۔ پہلے مرحلے میں 20 کلوواٹ آور تجارتی ماڈل میں 25 کلوواٹ آور کی بیٹری نصب کی جائے گی۔ تاہم پورے نظام کو محفوظ بنانے کے لیے خصوصی حفاظتی اقدامات کئے گئے ہیں۔
زمین سے اٹھنے میں اسے صرف 20 سیکنڈ لگتے ہیں اور یہ عمل اسے ورٹیکل اینڈ ٹیک آف لینڈنگ (وی ٹی او ایل) طرز کی سواری بناتی ہے۔ بیٹھنے والا اپنا پیٹ اور سینہ آگے کی جانب جھکاتا ہے جسے اڑن طشتری نما سواری تھوڑی جھک جاتی ہے۔ اس کے بعد پروپلشن اور دیگر نظام ایسے آگے کی جانب اٹھاتے ہیں۔
ڈیزائن کے مطابق یہ مشین ایک وقت میں 80 کلومیٹر کا سفر طے کرسکتی ہے اور زیادہ سے زیادہ 257 کلومیٹر فی گھنٹہ کی رفتار سے اڑسکتی ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251176-zevamain-1637778917-174-640x480.gif</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251108/509/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">موت کے بعد زندگی کےتحقیقی مقالوں پر لاکھوں ڈالر کا انعام</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 25 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">لاس ویگاس: امریکی ارب پتی نے سوال کیا ہے کہ کیا مرنے کے بعد انسانی شعور برقرار رہتا ہے یعنی موت کے بعد کسی طرح کی زندگی ہوتی ہے؟ جو بھی اس سوال کا سائنسی جواب لائے گا ان تین اسکالروں کو مجموعی طور پر دس لاکھ ڈالر سے زائد کی خطیر رقم دی گئی ہے۔
ارب پتی رابرٹ بائیگلو نے دنیا کے تمام ماہرین کو دعوت دی تھی کہ وہ اس سوال کا سائنسی جواب دینے کی کوشش کریں کہ ’جسمانی موت کے بعد انسانی شعور برقرار رہ سکتا ہے یا نہیں اور اگر ہاں تواس کی نوعیت کیا ہوگی؟‘
واضح رہے کہ رابرٹ کی زندگی میں کئی حادثات رونما ہوئے جس کے بعد وہ اس سوال کا جواب پانا چاہتے ہیں۔ 2020 میں ان کی بیوی لیوکیمیا سے فوت ہوئی، اس سے قبل 1992 میں اس کے بیٹے روڈ لی نے خودکشی کرلی اور اس کے بعد اس کے بیٹے اور رابرٹ کے پوتے نے بھی خود اپنی زندگی کا خاتمہ کرلیا۔

اس کےبعد رئیل اسٹیٹ، ہوٹل اور طیاروں کے بزنس سے وابستہ رابرٹ نے اپنے نام سے ’بائیگلو انسٹی ٹٰیوٹ آف کونشیئسنس اسٹڈیز‘ (بی آئی سی ایس) کی بنیاد رکھی۔ رابرٹ سمجھتے ہیں کہ موت کے بعد بھی لاش میں شعور برقرار رہ سکتا ہے۔
یکم اگست 2021 تک یہ مقابلہ کھلا تھا جس میں دنیا بھر کے ماہرینِ نفسیات اور دماغی و اعصابی سائنسدانوں سے ’ جسمانی موت کے بعد بھی انسانی شعور کے زندہ رہنے پر‘ 25 ہزار الفاظ کا ایک مقالہ لکھنے کو کہا تھا۔ ممتاز ماہرین پر مشتمل ایک پینل جدید سائنس کی روشنی میں لکھے گئے انعام یافتہ مقالوں کا جائزہ لے گی۔ اول انعام پانچ لاکھ، دوسرا تین لاکھ ، تیسرا انعام ڈیڑھ لاکھ ڈالر دیا گیا ہے۔ مقابلے میں دنیا بھر سے دوہزار ماہرین نے حصہ لیا۔
مجموعی طور پر40 ممالک سے دوہزار تحقیقی مقالےبھیجے گئے جن پر کئی ماہ تک غور کیا گیا۔

’ہم نے پہلے مجموعی طور پر 200 مقالے منتخب (شارٹ لسٹ) کئے اور اکادمی سمیت دیگر اداروں سے چھ ممتاز سائنسداں اور مصنفین کا انتخاب کیا ہے۔ یہ تمام ماہرین اپنے اپنے علوم میں تاک ہیں اور مؤثر انداز میں فیصلہ کیا گیا۔ اعلیٰ معیار کے مقالوں کی وجہ سے انتخاب کرنا بہت مشکل ثابت ہورہا ہے،‘ رابرٹ نے کہا۔
لیکن اب تک 29 مقالے منتخب ہوئے ہیں اور انہیں نوازنے کے لیے رقم کو دوگنا کرنے پر غور کیا جارہا ہے۔ اب اول، دوم اور سوم کے ساتھ ساتھ مزید 11 افراد کو 50 ہزار ڈالر فی کس اور 15 ماہرین کو 20 ہزار ڈالر فی کس کے حساب سے رقم دی جارہی ہے۔
اس ضمن میں تمام امیدواروں کی فہرست اور مقالے ویب سائٹ پر رکھ دئیے گئے ہیں۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251108-lifeafterdeath-1637767388-331-640x480.gif</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250995/9812/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">سعودی سائنسدانوں نے ہوا سے آکسیجن جذب کرنے والا ’ذہین‘ وینٹی لیٹر بنا لیا</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 25 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ثول: سعودی عرب کے سائنسدانوں نے ایک ایسا ’ذہین‘ اور مختصر وینٹی لیٹر بنا لیا ہے جو ہوا سے آکسیجن جذب کرتا ہے اور مریض کی ضرورت کے مطابق آکسیجن کی مقدار میں کمی بیشی کرتا رہتا ہے۔
یہ کارنامہ ’جامعۃ الملک عبداللہ للعلوم والتقنیہ‘ (کنگ عبدالعزیز یونیورسٹی آف سائنس اینڈ ٹیکنالوجی) کے احد سیّد اور ڈاکٹر عدنان قمر نے مشترکہ طور پر انجام دیا ہے۔
یہ وینٹی لیٹر اتنا مختصر ہے کہ اسے آسانی سے ایک عام ایمبولینس میں نصب کیا جاسکتا ہے جبکہ ضرورت پڑنے پر اسے مریض کے گھر پر، بستر کے سرہانے بھی رکھا جاسکتا ہے۔

عام وینٹی لیٹرز کے برعکس، اسے ہر وقت آکسیجن سلنڈر یا سینٹرل آکسیجن سپلائی سسٹم سے منسلک رکھنے کی ضرورت نہیں پڑتی بلکہ یہ اپنے اطراف کی ہوا جذب کرکے اس میں سے آکسیجن الگ کرکے مریض کو فراہم کرتا رہتا ہے۔
یہ وینٹی لیٹر، جسے ’’وینٹی بیگ‘‘ کا نام دیا گیا ہے، خاص طرح کے حساسیوں (سینسرز) اور مصنوعی ذہانت والے مؤثر نظام سے لیس ہے۔
انہیں استعمال کرتے ہوئے یہ مریض کی دھڑکنوں اور سانس کی رفتار کے علاوہ ان میں ہونے والی تبدیلیوں پر بھی مسلسل نظر رکھتا ہے اور ان ہی کی بنیاد پر مریض کو درکار آکسیجن کی مقدار میں بھی کمی بیشی کرتا رہتا ہے۔
یعنی یہ ذہین وینٹی لیٹر کسی مریض کو ٹھیک اتنی ہی آکسیجن فراہم کرتا ہے کہ جس کی اسے ضرورت ہے؛ نہ کم، نہ زیادہ۔
واضح رہے کہ جس ہوا میں ہم سانس لے رہے ہیں، اس میں 21 فیصد آکسیجن ہوتی۔ ہوا میں آکسیجن کی مقدار بہت کم ہوجائے یا بہت زیادہ، دونوں ہی صورتوں میں صحت اور زندگی کےلیے نقصان دہ ثابت ہوسکتی ہے۔

ڈاکٹر عدنان قمر اور احد سیّد کا تیار کردہ یہ ذہین وینٹی لیٹر ’’کے اے یو ایس ٹی کووِڈ 19 انوویشن چیلنج‘‘ نامی مقابلے کا فاتح بھی قرار دیا جاچکا ہے۔
البتہ ابھی یہ پروٹوٹائپ کی شکل میں ہے جسے مزید بہتر کرکے اسپتالوں اور گھروں میں استعمال کے قابل بنانے پر کام جاری ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250995-ventibagx-1637751878-606-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251271/10/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">سوئیڈن کی پہلی خاتون وزیراعظم منتخب ہونے کے چندگھنٹے بعد مستعفی</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 25 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسٹاک ہوم: سوئیڈن کی پہلی خاتون وزیراعظم میگڈیلینا اینڈرسن منتخب ہونے کے چند گھنٹے بعد عہدے سے مستعفی ہوگئیں۔
جرمن میڈیا کے مطابق نومنتخب وزیراعظم میگڈیلینا اینڈرسن کی اتحادی جماعت گرین پارٹی نے بجٹ بل پاس نہ ہونے کے بعد حکومت سے علیحدگی کا اعلان کیا جس کے بعد سوئیڈش وزیراعظم نے بھی استعفیٰ دے دیا ۔
میڈیا سے گفتگومیں میگڈیلینا اینڈرسن کا کہنا تھا کہ آئینی طریقہ کارکے مطابق اتحادی پارٹی کے علیحدہ ہونے پرمخلوط حکومت کومستعفی ہونا ہوتا ہے۔ ایسی حکومت کی قیادت نہیں کرنا چاہتی جس کی قانونی حیثیت پرتنازع ہو۔

میگڈیلینا اینڈرسن نے جلد دوبارہ وزیراعظم منتخب ہونے کی توقع ظاہرکی۔ 54 سال کی وزیرخزانہ اور سوشل ڈیموکریٹس جماعت کی میگڈیلینا اینڈرسن کوسوئیڈن کی پارلیمنٹ نے وزیراعظم منتخب کیا تھا۔ میگڈیلینا کے حق میں 117 اورمخالفت میں 174 ووٹ آئے جبکہ 57 ارکان نے ووٹنگ میں حصہ نہیں لیا۔
سوئیڈش انتخابی نظام میں وزارت عظمیٰ کے امیدوار کو پارلیمنٹ میں اکثریت درکار نہیں ہوتی لیکن امیدوار کی مخالفت میں زیادہ ووٹ نہیں آنے چاہیئیں۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251271-swedispm-1637813703-665-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251270/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ملک بھر میں کورونا وائرس سے مزید 13 افراد جاں بحق</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 25 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: گزشتہ 24 گھنٹوں کے دوران ملک بھر میں کورونا وائرس سے مزید 13 افراد جاں بحق ہوگئے۔
نیشنل کمانڈ اینڈ آپریشن سینٹر کے مطابق گزشتہ 24 گھنٹوں میں 41 ہزار 240 کورونا ٹیسٹ کیے گئے جس میں سے 363 افراد میں کورونا وائرس کی تصدیق ہوئی جب کہ کورونا مثبت کیسز کی شرح 0.88 فیصد رہی۔
این سی او سی کے مطابق گزشتہ 24 گھنٹوں کے دوران کورونا وائرس کے باعث 13 اموات رپورٹ ہوئیں جس کے ساتھ ہی ملک بھر میں کورونا کے باعث اموات کی تعداد 28 ہزار 690 ہوگئی جب کہ کورونا کیسز کی مجموعی تعداد 12 لاکھ 83 ہزار 223 ہوگئی ہے۔
کورونا وائرس اوراحتیاطی تدابیر:
کورونا وائرس کے خلاف یہ احتیاطی تدابیراختیارکرنے سے اس وبا کے خلاف جنگ جیتنا آسان ہوسکتا ہے۔ صبح کا کچھ وقت دھوپ میں گزارنا چاہیے، کمروں کو بند کرکے نہ بیٹھیں بلکہ دروازے کھڑکیاں کھول دیں اور ہلکی دھوپ کو کمروں میں آنے دیں۔ بند کمروں میں اے سی چلا کربیٹھنے کے بجائے پنکھے کی ہوا میں بیٹھیں۔
سورج کی شعاعوں میں موجود یو وی شعاعیں وائرس کی بیرونی ساخت پر ابھرے ہوئے ہوئے پروٹین کو متاثر کرتی ہیں اور وائرس کو کمزور کردیتی ہیں۔ درجہ حرارت یا گرمی کے زیادہ ہونے سے وائرس پرکوئی اثرنہیں ہوتا لیکن یو وی شعاعوں کے زیادہ پڑنے سے وائرس کمزور ہوجاتا ہے۔
پانی گرم کرکے تھرماس میں رکھ لیں اورہرایک گھنٹے بعد آدھا کپ نیم گرم پانی نوش کریں۔ وائرس سب سے پہلے گلے میں انفیکشن کرتا ہے اوروہاں سے پھیپھڑوں تک پہنچ جاتا ہے، گرم پانی کے استعمال سے وائرس گلے سے معدے میں چلا جاتا ہے، جہاں وائرس ناکارہ ہوجاتا ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251270-coronavirus-1637813673-196-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251243/10/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">فرانس کے قریب تارکینِ وطن کی کشتی ڈوبنے سے 31 افراد ہلاک</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 25 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پیرس: بحری راستے انگلش چینل کے ذریعے فرانس سے برطانیہ جانے والے غیرقانونی تارکینِ وطن کی کشتی الٹنے سے کم ازکم 31 افراد ڈوب کر ہلاک ہوگئے ہیں جن میں پانچ خواتین بھی شامل ہیں۔
2014 کے بعد یہ تارکینِ وطن کے ڈوبنے کا سب سے بڑا واقعہ ہے جو فرانسیسی بندرگاہ کیلے کے قریب رونما ہوا ہے۔ تارکین فرانس سے برطانیہ جارہے تھے کہ ڈنگی بوٹ الٹ کر ڈوب گئی اوردرجنوں تارکینِ وطن لقمہ اجل بن گئے۔
واقعے کے بعد فرانسیسی اور برطانوی مشترکہ تلاش شروع کی گئی تاکہ مزید افراد کی جانیں بچائی جاسکیں۔ اس مشن میں تین ہیلی کاپٹر اور تین کشتیاں استعمال کی جارہی ہیں لیکن کسی زندہ فرد کی تلاش کے امکانات نہ ہونے کے برابر ہیں۔

اقوامِ متحدہ کے تحت نقل مکانی کی تنظیم (آئی او ایم) نے 2014 کے بعد سے اسے انسانی جانوں کے زیاں کا سب سے بڑا واقعہ قرار دیا ہے کیونکہ اسی سال سے ڈیٹا جمع کرنے کا سلسلہ شروع ہوا ہے۔
بدھ کے روز فرانس کے شمالی ساحلوں پر پرسکون سمندر کی وجہ سے یہ کشتی روانہ ہوئی۔ تاہم سخت سرد سمندر میں ہیجان پیدا ہوا۔ ایک مقامی ماہی گیر نے الٹی ہوئی کشتی کے قریب بے حس و حرکت انسانوں کو دیکھ کر مقامی انتظامیہ کو اطلاع دی ۔
اس واقعے پر افسوس کا اظہار کرتے ہوئے فرانسیسی وزیرِ اعظم ژاں کسٹکس نے کہا جرائم پشہ اسمگلر انسانی جانوں سے کھیل رہے ہیں اور ان کی ہمدردیاں مرنے والوں کے ساتھ ہیں۔ انہوں نے مزید کہا ہے کہ فرانس سے برطانیہ جانے والے مشہور سمندری راہ گزر دی چینل کو پناہ گزینوں کا قبرستان نہیں بننے دیا جائے گا۔
تاہم دیگر امدادی اداروں نے تصدیق کی ہے کہ اب تک اس واقعے میں دو افراد کو زندہ بچالیا گیا ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251243-migrants-1637788865-468-640x480.gif</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250920/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ملک بھر میں پیٹرول پمپ مالکان کی ہڑتال، شہریوں کو پریشانی کا سامنا</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 25 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: پاکستان پیٹرولیم ڈیلر ایسوسی ایشن اپنے منافع میں اضافے کے لیے آج ملک بھر میں ہڑتال کر رہی ہے۔
ایکسپریس نیوز کے مطابق پیٹرولیم ڈیلرز ایسوسی ایشن ڈیلر مارجن میں اضافے کے لیے آج ملک بھر میں ہڑتال کر رہی ہے تاہم کئی علاقوں میں منافع خوروں کی جانب سے پیٹرول بیلک میں 300 روپے فی لیٹر تک فروخت کیا جارہا ہے۔
ہڑتال کے باعث پمپس بند ہیں تاہم آئل مارکیٹنگ کمپنیوں کے اپنے چند پمپ اور نجی سی این جی اسٹیشنز کھلے ہیں، جہاں گاڑیوں کی لمبی لمبی قطاریں لگی ہوئی ہیں۔پیٹرول پمپ مالکان نے آج صبح 6 بجے سے ملک بھر میں پیٹرول پمپ بند کردیے ہیں۔

پیٹرولیم ڈیلرز ایسوسی ایشن نے آج صبح 6 بجے سے ملک بھر بشمول گلگت بلتستان، آزاد جموں کشمیر اور چترال میں پیٹرول پمپس بند کردیے ہیں۔ ایسوسی ایشن کا کہنا ہے کہ حکومت نے مطالبات تسلیم کرنے کی یقین دہانی کروائی تھی لیکن ابھی تک کوئی رابطہ نہیں کیا گیا، اور نہ ہی حکومت نے ہمارے مطالبات تسلیم کئے، جب کہ ہمیں یقین دہانی بھی کرائی گئی تھی اور ہم نے 5 نومبر کی ہڑتال کی کال واپس لی تھی، لیکن حکومت نے یقین دہانیوں پر کوئی عملدرآمد نہیں کیا، اب جب تک ڈیلر مارجن 6 فیصد نہیں کیا جاتا حکومت سے مذاکرات نہیں ہوں گے۔
یہ بھی پڑھیے : شیل اور پی ایس او کا پیٹرولیم ڈیلرز کی ہڑتال سے لا تعلقی کا اعلان
اس حوالے سے وفاقی وزیر توانائی حماد اظہر نے سماجی رابطے کی ویب سائٹ ٹویٹر پر اپنی ٹویٹ میں بتایا کہ ہم پٹرولیم ڈیلرز ایسوسی ایشن کے ساتھ رابطے میں ہیں، اور ان کے مارجن پر نظرثانی کے حوالے سے سمری ای سی سی میں پہلے ہی پیش کی جا چکی ہے، اس حوالے سے آئندہ اجلاس میں فیصلہ کیا جائے گا۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250920-petrol-1637832729-105-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251179/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پبلک اکاؤنٹس کمیٹی نے کار مینوفیکچررز کی اون منی کا نوٹس لے لیا</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: پبلک اکاؤنٹس کمیٹی نے کارساز اداروں کی جانب سے گاڑیوں پر لاکھوں روپے کی اون منی کا نوٹس لیتے ہوئے سیکریٹری وزارت صنعت و پیداوار کو اگلے اجلاس میں طلب کرلیا۔
ایکسپریس نیوز کے مطابق پارلیمنٹ کی پبلک اکاؤنٹس کمیٹی کا اجلاس چیئرمین رانا تنویر حسین کی زیر صدارت منعقد ہوا۔ اجلاس میں کمیٹی کے ارکان نے بتایا کہ کار بنانے والے اداروں کی جانب سے گاڑیوں پر ڈیڑھ سے آٹھ لاکھ روپے اون منی چل رہی ہے۔
رکن خواجہ آصف نے کہا کہ آج بھی ملک میں تین بڑی کمپنیوں کی اجارہ داری ہے، گاڑیاں بنانے والی کمپنیاں عوام سے پیسے لے کر بینک میں رکھتی ہیں، کار مینوفیکچرز عوام کے پیسے پر بینکوں سے منافع بھی کما رہی رہے ہیں اس کا نوٹس لیا جائے۔

مسلم لیگ (ن) کے رکن اسمبلی خواجہ آصف نے کہا کہ یہ ادارے پیسے لے کر بنک میں رکھتے اور پیسے کماتے ہیں، ان گاڑیوں میں انجن کے دھوئیں کو روکنے کا سسٹم ہی نہیں، گاڑیوں والا معاملہ ڈکیتی ہے۔
اس بات پر رکن نور عالم خان نے کہا کہ آئندہ اجلاس میں وزارت صنعت کو بلائیں، کمپنیاں گاڑیوں پر چھ چھ لاکھ روپے اون وصول کررہی ہیں،یہ لوگ وفاقی وزیر سے بھی نہیں ڈرتے، پتا نہیں ان کی کہاں تک پہنچ ہے، کیا ان اداروں کو ایسے ہی چھوڑیں۔
شرکا نے طے کیا جس کے بعد کمیٹی نے اون منی کا نوٹس لیتے ہوئے سیکریٹری وزارت صنعت و پیداوار کو اگلے اجلاس میں طلب کرلیا۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251179-carmanufacturer-1637779131-802-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251165/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">سندھ میں الیکٹرک گاڑیوں کی رجسٹریشن فیس میں 9 لاکھ روپے کی کمی</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کراچی: الیکٹرک گاڑیوں کی رجسٹریشن میں بڑی پیشرفت، سندھ حکومت نے الیکٹرک گاڑیوں کی رجسٹریشن فیس میں بڑی کمی کرنے کا اعلان کردیا ہے۔
ایکسپریس نیوز کے مطابق سندھ حکومت نے الیکٹرک گاڑیوں کی رجسٹریشن فیس 10 لاکھ 80 ہزار روپے سے کم کرکے 1 لاکھ 6 ہزار روپے کردی ہے۔ رجسٹریشن فیس میں ہونے والی بڑی کمی سے سندھ میں الیکٹرک گاڑیوں کی رجسٹریشن میں اضافہ ہوگا۔
سندھ کے وزیر ایکسائز مکیش کمار چاولہ کے مطابق الیکٹرک گاڑیوں کی رجسٹریشن فیس 10لاکھ 80 ہزار روپے تھی تاہم سندھ کابینہ کی منظوری کےبعد الیکٹرک گاڑیوں کی رجسٹریشن فیس میں ریکارڈ کمی کردی گئی ہے۔

مکیش چاولہ کے مطابق سندھ میں تاحال 11 الیکٹرک گاڑیاں رجسٹرڈ ہوچکی ہیں جب کہ 1490 گاڑیوں کی رجسٹریشن کی درخواست صوبائی محکمہ ایکسائز کے پاس جمع ہوچکی ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251165-electriccar-1637773732-398-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251153/10/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">میرے حلقے میں کترینہ کے گالوں کی طرح سڑکیں بننی چاہئیں، بھارتی وزیر</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">نئی دہلی: راجستھان کے وزیر راجندر سنگھ گودھا نے فرمائش کی ہے کہ ان کے حلقے کی سڑکیں کترینہ کیف کے گالوں کی طرح ہونے چاہئیں جس پر وزیر کو کڑی تنقید کا سامنا ہے۔
بھارتی میڈیا کے مطابق راجستھان کے وزیر کی ایک ویڈیو کلپ وائرل ہوئی ہے جس پر ملک بھر میں انھیں کڑی تنقید کا سامنا ہے اور عوام نے ان سے مستعفی ہونے کا مطالبہ کردیا ہے۔
ویڈیو میں وزیر راجندر سنگھ کو ایک کھلی کچہری میں یہ کہتے ہوئے دیکھا جا سکتا ہے کہ ’’میرے حلقے کی سڑکیں کترینہ کیف کے گالوں کی طرح ہونی چاہییں۔‘‘ یہ بات انھوں نے ایک سائل کے شکایت کے جواب میں کہی۔

شہری نے سوال کیا تھا کہ حلقے میں جو سڑکیں بنی ہیں ان کا معیار بہت برا ہے اور ناہموار سڑکوں پر جلد ہی بڑے بڑے گڑھے پڑ جاتے ہیں جس پر سفر کرنا مشکل ہوجاتا ہے۔
ایسا پہلی بار نہیں جب بھارتی وزرا نے نہایت غیر مناسب اور نازیبا تبصرہ کیا ہو اس سے قبل بھی لالو پرساد سمیت کئی وزرا اپنے حلقے میں ’ہیما مالنی کے گالوں جیسی سڑکیں‘ بنانے کا وعدہ کرتے رہے ہیں۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251153-katrinakaif-1637771334-928-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251147/10/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">طالبان کاآسٹریلوی کمپنی کے ساتھ افغانستان میں بھنگ کی تیاری کا معاہدہ</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کابل: طالبان نے افغانستان میں بھنگ کی پراسیسینگ مرکز بنانے کے لیے آسٹریلوی گروپ سے لاکھوں ڈالرز کا معاہدہ کرلیا ہے۔
طالبان ترجمان نے اپنی ٹوئٹ میں کہا ہے کہ حکومت نے آسٹریلوی کمپنی Cpharm کے ساتھ 450 ملین ڈالر کے ایک معاہدے پر دستخط کردیے ہیں، جس کی رُو سے مذکورہ کمپنی افغانستان میں بھنگ کی پراسیسنگ کرنے والا مرکز قائم کرے گی۔
طالبان کے پریس ڈائریکٹر قاری سعید خوستی کا اس معاہدے کے بارے میں کہنا ہے کہ اس معاہدے پر دونوں فریقین کی جانب سے دستخط ہوچکے ہیں اور کچھ ہی دنوں میں اس پراجیکٹ پر کام کا آغاز ہو جائے گا۔

افغان خبر ایجنسی کے مطابق افغانستان کے ڈپٹی وزیر برائے نارکوٹکس نے گزشتہ روز Cpharm کے نمائندوں کے سے ملاقات کی جنہوں نے اس منصوبے میں 450 ملین ڈالر کی سرمایہ کاری کرنے کی خواہش ظاہر کی تھی۔ تاہم Cpharm کی جانب سے ابھی تک اس معاہدے کے بارے میں ردعمل ظاہر نہیں کیا ہے۔
قاری سعید خوستی کا کہنا ہے کہ معاہدے کے تحت بھنگ سے ادویات بنانے والی اس کمپنی کو افغانستان میں ہزاروں ایکٹر پر پھیلی پوست کی فصل تک رسائی دی جائے گی۔
واضح رہے کہ اگست میں بر سر اقتدار آنے کے بعد طلبان نے ملک بھر میں بھنگ تیار کرنے والوں کے خلاف کریک ڈاؤن کیا تھا، اس کارروائی میں منشیات استعمال اور فروخت کرنے ڈیلرز کو گرفتار کرنے کے ساتھ ساتھ کسانوں کو پوست کی فصل کاشت کرنے سے روک دیا گیا تھا۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251147-bhung-1637771268-577-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251137/10/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">امریکا کے ساتھ مذاکرات سے نئے باب کا آغاز ہوگا، طالبان</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کابل: ترجمان طالبان نے کہا ہے کہ امریکا کے ساتھ اگلے ہفتے دوحہ میں ہونے والے مذاکرات سے سیاسی تعلقات میں ایک نئے باب کا آغاز ہوگا۔
عالمی خبر رساں ادارے کے مطابق ترجمان طالبان نے آئندہ ہفتے امریکا کے ساتھ مذاکرات کی تصدیق کرتے ہوئے کہا ہے کہ سیاسی، سماجی اور معاشی تعلقات کے نئے باب کا آغاز ہوگا۔
ترجمان طالبان نے مذاکرات کا خیر مقدم کرتے ہوئے مزید کہا کہ ان مذاکرات سے افغانستان کو درپیش مسائل حل کرنے میں مدد ملے گی اور غلط فہمیوں کو دور کیا جا سکے گا۔

یہ خبر پڑھیں : امریکا کا طالبان کے ساتھ مذاکرات کرنے کا اعلان
قبل ازیں امریکی وزارت خارجہ کے ترجمان نے اعلان کیا تھا کہ آئندہ ہفتے طالبان کے ساتھ دوحہ میں مذاکرات ہوں گے جس میں دونوں ممالک کے درمیان اقتصادی مسائل کو حل کرنے اور امن معاہدے کی شرائط کے نفاذ پر بات کی جائے گی۔
سیاسی امور کے ماہرین کا کہنا ہے کہ ان مذاکرات سے فریقین کو تیزی سے بدلتی ہوئی صورت حال میں ایک دوسرے کو مؤقف کو سمجھنے میں مدد ملے گی اور افغان عوام کے دکھوں کا مداوا ممکن ہوسکے گا۔
واضح رہے کہ افغانستان میں اقتدار سنبھالنے کے بعد طالبان اور امریکا کے درمیان دوحہ میں ایک بار مذاکرات ہوچکے ہیں جو بے نتیجہ ثابت ہوئے تھے تاہم اب یہ دوسری ملاقات ہونے جا رہی ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251137-zabiullahmujahid-1637770346-109-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251094/10/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">برطانوی رکنِ پارلیمنٹ کو اجلاس میں بچہ ساتھ لانے سے روک دیا گیا</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">لندن: برطانوی پارلیمنٹ کے ایک اہلکار نے خاتون رکن سٹیلا کریسی کو خبردار کیا ہے کہ آئندہ اپنے ساتھ شیر خوار کو اسمبلی سیشن میں نہ لائیں۔
عالمی خبر رساں ادارے کے مطابق اپوزیشن جماعت سے تعلق رکھنے برطانوی رکن پارلیمنٹ سٹیلا کریسی کو تین ماہ کے بچے کو اسمبلی سیشن میں لانے پر تنبیہ کرتے ہوئے کہا گیا ہے کہ آئندہ اجلاس میں بچے کو نہ لائیں۔
سٹیلا کریسی وہی رکن پارلیمنٹ ہیں جنھوں نے اس سے قبل زچگی کے دوران خاتون رکن پارلیمنٹ کو تعطیلات دینے کی مہم بھی چلائی تھی اور وہ خواتین کے حقوق کی کافی سرگرم کارکن بھی ہیں۔

ارکان اسمبلی نے پارلیمنٹ اہلکار کی بچے کو اسمبلی میں نہ لانے کی ہدایت والی ای میل کی مذمت کرتے ہوئے مطالبہ کیا کہ اس حوالے سے پارلیمنٹ انتظامیہ کو وضاحت دینا چاہیئے کیوں کہ اس سے قبل رکن اسمبلی کو اپنے شیر خوار بچے لانے کی اجازت تھی۔
ایک اور رکن اسمبلی والتھمسٹو نے ٹوئٹ کیا کہ میں نے یہ جاننے کے لیے ای میل کی ہے کہ خاتون اراکین اپنے شیر خوار بچوں کو اسمبلی لاسکتی ہیں یا نہیں کیوں کہ اس سے پہلے مجھے کہا گیا تھا کہ اس کی اجازت ہے۔
ایک اور رکن پارلیمنٹ ایلکس ڈیوس جونز نے ٹویٹ کیا کہ جب وہ 2019 میں منتخب ہوئیں تو وہ اپنے بچے کو دودھ پلا رہی تھیں اور ہاؤس آف کامنز کی اسپیکر لنڈسے ہوئل نے انہیں یقین دلایا کہ وہ اپنے بچے کو ویسٹ منسٹر ہال کے مرکزی چیمبر میں دودھ پلا سکیں گی۔
برطانوی حکومت نے فروری میں اعلان کیا تھا کہ وہ سینئر وزراء کے لیے زچگی کی 6 ماہ کی چھٹیاں متعارف کرائیں گے تاہم ارکان نے صرف وزرا کو سہولت دینے پر بل منظور کرانے میں دلچسپی ظاہر نہیں کی تھی۔
واضح رہے کہ 2019 میں سٹیلا کریسی اپنی بیٹی کی پیدائش پر حلقے میں کام جاری رکھنے کے لیے اپنا ایک قائم مقام مقرر کیا تھا تاہم اب انہیں دوبارہ ایسا کرنے کی اجازت نہیں دی گئی۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251094-ukmpnotallowedbornbabytoparliment-1637767709-949-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251102/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پاکستان کا افغانستان کیلئے بھارت کو گندم اور ادویات کی ترسیل کی اجازت دینے کا فیصلہ</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پاکستان نے افغانستان کیلئے بھارت کو گندم اور ادویات کی ترسیل کی اجازت دینے کا فیصلہ کیا ہے۔
ترجمان دفتر خارجہ کے مطابق افغانستان کی عوام کے لئے جذبہ خیرسگالی کے تحت حکومت پاکستان نے بھارت سے 50 ہزار میٹرک ٹن گندم اور جان بچانے والی ادویات کی واہگہ کے راستے افغانستان ترسیل کی انسانی ہمدردی کی غیرمعمولی بنیاد پر اجازت دینے کا فیصلہ کیا ہے۔
حکومت پاکستان کی طرف سے اس فیصلے سے متعلق وزارت امور خارجہ میں بھارتی ناظم الامور کو باضابطہ طور پر آگاہ کیا گیا۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251102-wahgatraport-1637767477-776-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251095/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">شیل اور پی ایس او کا پیٹرولیم ڈیلرز کی ہڑتال سے لا تعلقی کا اعلان</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کراچی: پاکستان اسٹیٹ آئل اور پیٹرولیم کمپنی شیل نے پیٹرولیم ڈیلرز ایسوسی ایشن کی جانب سے کل ہونے والی ہڑتال سے لاتعلقی ظاہر کرتے ہوئے اپنے پیٹرول پمپس کھلے رکھنے کا اعلان کردیا ہے۔
تفصیلات کے مطابق پیٹرولیم کمپنی شیل نے کل ہونے والی پیٹرولیم ڈیلرز ایسوسی ایشن کی ہڑتال سے لاتعلقی کا اعلان کرتے ہوئے کہا ہے کہ کل کمپنی کے زیر انتظام اور زیر ملکیت چلنے والے ہمارے تمام پیٹرول پمپس صارفین کو پیٹرولیم مصنوعات کی فراہمی کے لیے کھلے رہیں گے۔
جب کہ پاکستان اسٹیٹ آئل ( پی ایس او) نے بھی اپنے سوشل میڈیا اکاؤنٹس پر ہڑتال سے لاتعلقی کا اعلان کرتے ہوئےکہا ہے کہ ’ ملک بھر میں ہمارے وہ تمام پیٹرول پمپ جو کمپنی کے زیر ملکیت اور زیر انتظام ہیں، بدستور کھلے رہیں گے اور معمول کے مطابق کام کریں گے۔‘

واضح رہے کہ پیٹرولیم ڈیلرز ایسوسی ایشن نے ڈیلر مارجن میں اضافہ نہ ہونے پر ملک بھر میں 25 نومبر کو ملک بھر بشمول گلگت بلتستان، آزاد جموں کشمیر اور چترال میں پیٹرول پمپس بند رکھنے کا اعلان کیا تھا۔
ہڑتال کے اعلان کے بعد شہریوں کی مشکلات میں مزید اضافہ ہوگیا ہے اور ملک بھر کے پیٹرول پمپس پر اپنی موٹر سائیکلوں اور گاڑیوں میں پیٹرول بھروانے والے شہریوں کی لمبی قطاریں لگ گئیں ہیں۔
آئل ٹینکرز ایسوسی ایشن کا ہڑتال سے مکمل لاتعلقی کا اعلان
اسی ضمن میں آئل ٹینکرز ایسوسی ایشن نے بھی ہڑتال سے مکمل لاتعلقی کا اعلان کردیا اور کہا ہے کہ کسی بھی قسم کی ہڑتال کا حصہ نہیں بنیں گے۔ صدر آئل ٹینکرز ایسوسی ایشن میر شمس شاہوانی نے کہا ہے کہ آئل ٹینکرز کی لاتعلقی سے 80 فیصد پیٹرول پمپ کھلیں رہیں گے جن میں تمام سرکاری، ملٹی نیشنل کمپینز کے پمپس شامل ہیں۔
انہوں ںے کہا کہ 26 ہزار آئل ٹینکرز ملک بھر میں سپلائی جاری رکھیں گے، سب سے بڑا نیٹ ورک پی ایس او کا ہے اور 10 ہزار سے زاہد ٹینکرز اسے سپلائی جاری رکھیں گے، عوام پہلے ہی مسائل میں ہیں بلاجواز ہڑتال کرکے انہیں مزید مشکل میں نہیں ڈالنا چاہتے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251095-psoandshell-1637767534-359-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251078/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کراچی کے شہری 26 نومبر سے ڈرائیو ان سنیما میں فلموں سے محظوظ ہوسکیں گے</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کراچی: بلدیہ عظمیٰ کراچی نے ماضی میں ڈرائیو ان سنیما کے کامیاب تجربے کے پیش نظر بیچ ویو پارک کے قریب ڈرائیو ان سنیما چلانے کا فیصلہ کیا ہے۔
ایکسپریس نیوز کے مطابق بلدیہ عظمیٰ کراچی نے ماضی میں ڈرائیو ان سنیما کے کامیاب تجربے کو مد نظر رکھتے ہوئے 26 نومبر سے بیچ ویو پارک کے قریب ڈرائیو ان سنیما کا باقاعدہ آغاز کا اعلان کردیا ہے۔ اس سنیما پر ہفتے میں تین دن جمعہ، ہفتہ اور اتوار کو یادگار فلمیں دکھائی جائیں گی، اور دن میں تین شوز ہوں گے۔ ڈرائیو ان سنیما کا مقصد شہریوں کو تفریح کے نئے مواقع فراہم کرنا ہے تاکہ کووڈ۔19 سے مرتب ہونے والے ذہنی دباؤ کو کم کیا جاسکے۔
اس حوالے سے مشیر قانون و ترجمان حکومت سندھ اور ایڈمنسٹریٹر کراچی بیرسٹر مرتضی وہاب کا کہنا ہے کہ کہ اس طرح شہری اپنے گھر والوں کے ہمراہ گاڑی میں بیٹھ کر فلم سے محظوظ ہوسکیں گے، اس سنیما کو دیکھنے کے لیے آنے والے افراد کی کار پارکنگ کے لیے بھی انتظام کیا گیا ہے، جس میں بیک وقت 150 کاریں سنیما کے اطراف کھڑی ہوسکیں گی اور شہری فلم سے لطف اندوز ہوسکیں گے۔

انہوں نے مزید بتایا کہ 6 مختلف کیٹیگریز میں فلموں کی نمائش کی جائے گی جن میں اینی میٹڈ اور کلاسک ناولوں پر مبنی فلمیں بھی شامل ہیں، جب کہ بلدیہ عظمیٰ کراچی کا کہنا ہے کہ ڈرائیو ان سنیما کو نہ نفع نہ نقصان کی بنیاد پر چلائے گی اور اس سنیما کا مقصد شہریوں کو سمندر کے قریب ایک بہتر تفریح مہیا کرنا ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251078-driveincinema-1637764158-631-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251043/10/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">عالمی برادری انتہا پسندی اور دہشت گردی کیخلاف مل کر کام کرے، شاہ سلمان</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ریاض: سعودی فرمانروا شاہ سلمان عبدالعزیز نے عالمی برادری سے انتہا پسندی اور دہشت گردی کے خلاف جنگ میں تعاون بڑھانے اور بقائے باہمی کے اصولوں کو اپنانے پر زور دیا۔
عالمی خبر رساں ادارے کے مطابق جدہ میں روس اور اسلامی دنیا گروپ کے سربراہی اجلاس میں سعودی وزیر خارجہ نے بادشاہ شاہ سلمان بن عبدالعزیز کی نمائندگی کرتے ہوئے اُن کا بیان پڑھ کر سنایا۔
شاہ سلمان بن عبدالعزیز نے اپنے بیان میں مزید کہا کہ ہم اس پلیٹ فارم سے مختلف مذاہب اور تہذیبوں کے درمیان اتفاق کو مضبوط اور انسانی اقدار کو باوقار بنانے کی کوششیں کر رہے ہیں۔

سعوی فرمانروا کا اپنے بیان میں یہ بھی کہنا تھا کہ ہم مختلف مذاہب اور تہذیبوں کے پیروکاروں کے درمیان بات چیت کے امکانات کو تیز کرنے جب کہ انتہا پسندی اور دہشت گردی سے نمٹنے میں تعاون بڑھانے کے لیے اسلامی دنیا اور روسی فیڈریشن کے ساتھ مل کر کام کریں گے۔
شاہ سلمان بن عبدالعزیز نے اس امید کا بھی اظہار کیا کہ یہ گروپ مختلف مذاہب کے پیروکاروں کے درمیان ہم آہنگی کو بڑھانے، تہذیبوں اور ثقافتوں کے درمیان مکالمے کو فروغ دینے، روایتی، روحانی اور گھریلو اقدار کے تحفظ میں کردار ادا کرے گا۔
واضح رہے کہ روس اور اسلامی دنیا کے نام سے قائم اسٹریٹجک وژنری گروپ 2006 میں قائم کیا گیا تھا اور اب تک اس کے روس، ترکی، تاتارستان اور کویت میں اجلاس ہوچکے ہیں۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251043-shahsalman-1637763840-916-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251079/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">چڑیا گھر میں نایاب نسل کا سفید شیر مر گیا، ایڈمنسٹریٹر کراچی نے نوٹس لے لیا</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کراچی: ایڈمنسٹریٹر کراچی بیرسٹر مرتضیٰ وہاب نے چڑیا گھر میں نایاب نسل کے سفید شیر کے انتقال سے متعلق تفصیلی رپورٹ طلب کرلی ہے۔
ایکسپریس نیوز کے مطابق ترجمان بلدیہ عظمیٰ کراچی علی حسن ساجد کا کہنا ہے کہ شیر گزشتہ 13 روز سے بیمار تھا اور اسے پھیپھڑوں کی ٹی بی تھی جس کا علاج ویٹرینری ڈاکٹر کر رہے تھے لیکن آج صبح 11 بجے وہ علالت کے بعدمرگیا، شیر کی عمر تقریباً 14 سے 15 سال کے درمیان تھی۔
ترجمان کے مطابق اس شیر 2012ء میں افریقہ سے کراچی چڑیا گھر لایا گیا تھا، ویٹرینری ڈاکٹروں کی ایک ٹیم نے شیر کا پوسٹ مارٹم کیا اور اس کی بیماری اور موت سے متعلق تفصیلات جمع کیں۔ ڈاکٹروں کے مطابق شیر کو نمونیہ بھی تھا جس کی وجہ سے اس کے پھیپھڑوں نے کام کرنا چھوڑ دیا تھا۔

ایڈمنسٹریٹر کراچی بیرسٹر مرتضیٰ وہاب کا اس بارے میں کہنا ہے کہ کراچی چڑیا گھر میں نایاب نسل کے سفید شیر کی موت کا سن کرافسوس ہوا کیونکہ سفید شیر دنیا میں کم ہیں اور کراچی چڑ یاگھر میں موجود یہ سفید شیر بچوں اور نوجوانوں کے لیے انتہائی دلچسپی کا باعث تھا۔
مرتضیٰ وہاب نے کہا کہ شیر کی موت کی وجوہات سامنے آنے کے بعد اگر چڑیا گھر انتظامیہ کی غفلت پائی گئی تو ان کے خلاف سخت تادیبی کارروائی عمل میں لائی جائے گی۔
خیال رہے کہ 2012ء میں سفید شیر کی چڑیا گھر آمد کے موقع پر اس کے لیے شیشوں سے مزین نیا انکلوژر تعمیر کیا گیا تھا تاکہ کراچی چڑیا گھر آنے والے شہری بھرپور طریقے سے شیر کو دیکھ سکیں۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251079-lion-1637767034-487-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251069/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">مریم نواز کے چینلز کو اشتہارات نہ دینے کے اعترافی بیان پر وفاقی وزرا کی تنقید</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: مسلم لیگ (ن) کی نائب صدر مریم نواز کی جانب سے نیوز چینلز کے اشتہارات کنٹرول کرنے کے اعتراف پر وفاقی وزرا کا ردِعمل سامنے آگیا ہے۔
وفاقی وزیر برائے اطلاعات و نشریات فواد چوہدری نے مریم نواز کی جانب سے نیوز چینلز کے اشتہارات کنٹرول کرنے کے اعتراف پر اپنے ردِ عمل میں کہا ہے کہ یہ سنگین مالی بے ضابطگیوں کا ایک اور اعتراف ہے، امید ہے وہ بیرون ملک جائیدادوں کا بھی اعتراف کرلیں گی۔
فواد چوہدری نے کہا کہ مریم نواز کہتی ہیں میں پارٹی کا میڈیا سیل چلا رہی تھی، ان کے اس اعترافی بیان کے بعد امید ہے وہ اپنی اور خاندان کی بیرون ملک جائیدادوں کا اعتراف بھی کر لیں گی، قوم چشم براہ ہے۔

وزیر مملکت برائے اطلاعات و نشریات فرخ حبیب نے سماجی رابطے کی ویب سائٹ ٹوئٹ پر اپنے بیان میں کہا کہ مریم نواز نے تسلیم کرلیا کہ پاکستانی میڈیا کو کنٹرول کرنے کے لیے اشتہارات بند کرنے والی آڈیو انہی کی ہے۔
فرخ حبیب نے کہا کہ مریم نواز کس حیثیت میں عوام کے ٹیکس سے دیے جانے والے اشتہارات کو اپنے ذاتی مفاد اور چوری کے تحفظ کے لیے استعمال کر رہی تھیں، میڈیا کی آزادی پر ان کی منافقت کھل کر سامنے آگئی ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251069-fawad-1637762685-127-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251055/24/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">شاہد کپور فلم سازوں کے سامنے بھکاری بننے پر مجبور</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ممبئی: بالی وڈ کے معروف اداکار شاہد کپور فلمسازوں کے سامنے بھکاری بننے پر مجبور ہوگئے ہیں۔
شاہد کپور کی فلم ’جرسی‘ کا ٹریلر جاری کر دیا گیا ہے، ٹریلر کی لانچنگ پر میڈیا سے گفتگو کرتے ہوئے بتایا کہ فلم ’کبیر سنگھ‘ کی ریلیز کے بعد مجھے سب کے سامنے بھکاری کی طرح جانا پڑا، میں ان لوگوں کے پاس گیا جنہوں نے فلموں سے کروڑوں روپے کمائے۔
شاہد کپور نے مزید کہا کہ میرے ساتھ ایسا کبھی نہیں ہوا، یہ میرے لیے بالکل نئی بات تھی، بالی وڈ میں 15 سے 16 سال گزارنے کے باوجود میں نے اتنی رقم نہیں کمائی، جب میرے ساتھ ایسا ہوا تب مجھے سمجھ نہیں آ رہا تھا کہ میں کیا کروں۔

شاہد کپور کی فلم ’جرسی‘ 31 دسمبر کو سینیما گھروں میں ریلیز کی جائے گی۔ اداکار کو آخری بار 2019ء میں فلم ’کبیر سنگھ‘ میں دیکھا گیا تھا۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251055-shahidkapoor-1637760778-292-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251039/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">چینلز کے اشتہارات روکنے سے متعلق آڈیو میری ہی ہے، مریم نواز کا اعتراف</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: پاکستان مسلم لیگ (ن) کی نائب صدر مریم نواز نے ٹی وی چینلز کو اشتہارات نہ دینے کے حوالے سے سامنے آنے والی آڈیو کو درست قرار دے دیا ہے۔
اسلام آباد میں پریس کانفرنس کے دوران ایک صحافی کے سوال پر انہوں نے اس بات کا اعتراف کیا کہ وائرل ہونے والی آڈیو کلپ میں ان کی ہی آواز ہے اور وہ آڈیو کلپ بھی اوریجنل ہے۔ ان کا مزید کہنا تھا کہ نہ ہی میں یہ کہہ رہی ہوں کہ اس آڈیو کو ٹکڑوں میں جوڑ کر بنایا گیا ہے، یہ کلپ اس وقت کی ہے جب میں اپنی جماعت کا میڈیا سیل چلا رہی تھی۔
دوسری جانب پاکستان مسلم لیگ (ن) کی ترجمان مریم اورنگزیب نے مریم نوازکی ٹی وی چینلز کو اشتہارات نہ دینے کے حوالے سے سامنے آنے والی آڈیو سے متعلق وضاحت پیش کردی ہے۔ ان کا کہنا ہے کہ مریم نواز کی گفتگو پارٹی اشتہارات سے متعلق تھی، اس آڈیو پر طوفان برپا کرنے کی ضرورت نہیں، اصل معاملے سے توجہ ہٹائی نہیں جاسکتی۔

انہوں نے مزید کہا کہ پارٹی اشتہار سے متعلق فیصلہ پارٹی ہی کرتی ہے۔ یہ ایک پرانی ویڈیو ہے جس پر مریم نواز نے جرات کے ساتھ سچ بولا، انہوں نے اس وڈیو کو مانا کیونکہ اس میں چھپانے والی کوئی بات تھی ہی نہیں کیوں کہ جب کچھ غلط نہ کیا ہو تو اسی طرح کھل کر اعتراف کیا جاتا ہے۔
مریم اورنگزیب کا کہنا تھا کہ اس آڈیو کا حساب دیں جس سے ایوانِ عدل کے ماتھے پر داغ لگ گیا ہے، اس آڈیو کا جواب دیں جس نے 22 کروڑ عوام کو مہنگائی، بے روزگاری کے جہنم میں دھکیل دیا ہے، اس آڈیو کا جواب دیں جس کی وجہ سے معیشت کا کباڑا ہوا اور قوم کا ووٹ چوری کرکے کٹھ پتلیاں مسلط کی گئیں۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251039-meryamnawaz-1637760720-858-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251049/16/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">شکیب الحسن پاکستان کیخلاف پہلے ٹیسٹ سے باہر</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">چٹاکانگ: بنگلا دیشی آل راونڈر شکیب الحسن ان فٹ ہونے کے سبب پاکستان کے خلاف پہلے ٹیسٹ میچ سے باہر ہوگئے ۔
پاکستان نے بنگلادیش کو ٹی ٹوئنٹی سیریز میں کلین سوئپ شکست دی جس کے بعد دونوں ٹیموں کے درمیان دو ٹیسٹ میچوں پر مشتمل سیریز کا آغاز 26 نومبر سے چٹاکانگ میں ہوگا جس سے قبل بنگلادیشی ٹیم کو بڑا دھچکا لگا ہے۔
کرکٹ کی ویب سائٹ کرک انفو کے مطابق بنگلادیشی آل راؤنڈر شکیب الحسن اب تک ہیمسٹرنگ انجری سے نجات حاصل نہیں کرسکیں گے اور انہیں ابھی بھی آرام کی ضرورت ہے جس کے باعث پاکستان کے خلاف پہلے میچ کے لیے ٹیم کو دستیاب نہیں ہوں گے۔

دوسری جانب بنگلادیشی آل راؤنڈر کی پاکستان کے خلاف دوسرے ٹیسٹ میچ میں شمولیت بھی ان کی فٹنس سے مشروط کی گئی ہے تاہم اس دوران ان ری ہیب کا مرحلہ جاری ہے اور وہ مکمل فٹ ہونے کے بعد ٹریننگ کا آغاز کریں گے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251049-shakibulhassan-1637760082-808-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251040/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">وفاقی حکومت نے اسلام آباد میں بلدیاتی انتخابات کیلئے آرڈیننس جاری کر دیا</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: وفاقی حکومت کی جانب سے اسلام آباد میں بلدیاتی انتخابات کیلئے آرڈیننس جاری کردیا گیا ہے۔
وفاق کی جانب سے جاری آرڈیننس کے مطابق اسلام آباد میں بلدیاتی انتخابات کیلئے پولنگ الیکٹرانک ووٹنگ مشین سے ہوگی، اسلام آباد کے بلدیاتی انتخابات میں آئی ووٹنگ بھی ہوگی جب کہ میئر اسلام آباد کا انتخاب براہ راست ہوگا۔
آرڈیننس میں کہا گیا کہ میئر اسلام آباد کا انتخاب چار سال کیلئے ہوگا، میئر اسلام آباد کی کابینہ 12 رکنی ہوگی اور میونسپل کارپوریشن اسلام آباد کے ارکان کی کل تعداد 70 ہوگی۔

آرڈیننس کے مطابق ترقیاتی کام، تعلیم، بنیادی صحت، پبلک ٹرانسپورٹ ایم سی آئی کے حوالے کیے گئے ہیں اور پارکس، واٹر سپلائی، صفائی کا نظام اور اسٹریٹ لائٹس بھی ایم سی آئی کے حوالے ہوں گے،
آرڈیننس میں کہا گیا کہ ہر نیبرہڈ کونسل 20 ہزار آبادی پر مشتمل ہوگی، 10 رکنی نیبرہڈ کونسل میں پانچ جنرل ممبر، ایک خاتون، ایک مذہبی شخصیت شامل ہوگی، نیبرہڈ کونسل میں خواتین کی دو، سینئر سٹیزن اور یوتھ کا ایک ایک نمائندہ ہوگا۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251040-pollingxx-1637759402-315-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250776/509/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ارتقاء کے باعث اضافی دانت نے شہد کی مکھیوں کو گوشت خور بنادیا</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ریور سائیڈ ، امریکہ: ایک گمنام سی شہد کی مکھی کے متعلق غیرمعمولی انکشاف ہوا ہے کہ بہت تھوڑے عرصے میں اس نے ارتقائی عمل سے اضافی دانت حاصل کرلیا ہے اور یوں گوشت خور بن چکی ہے۔ اس مردار خور مکھی میں خاص نظامِ ہاضمہ بھی پیدا ہوچکا ہے جس سے یہ گوشت کو ہضم کرسکتی ہے۔
عموماً شہد مکھیاں گوشت نہیں کھاتیں اور یہ مکھی ہرقسم کےڈنک سے پاک ہے ۔ لیکن شاید منطقہ حارہ کے ایک ملک کوسٹا ریکا کی اس مکھی نے اپنی صلاحیت اس لیےپیدا کی ہے کہ وہاں پھولوں کے رس پر پہلے ہی مکھیوں کا بہت زیادہ رش ہوتا ہے۔
جامعہ کیلیفورنیا ریورسائیڈ کے ماہرِ حشرات ڈوگ یانیگا کہتے ہیں کہ ان کی معلومات کی تحت یہ دنیا کی واحد شہد کی مکھی ہے جس نے خود کو بہت حد تک تبدیل کیا ہے اور یہ تبدیلی ان کی غذائی عادت کی وجہ سے ممکن ہوئی ہے۔

ہم جانتے ہیں کہ شہد کی مکھیاں، بڑی مکھیاں (بمبل بی) اور دیگر بے ڈنک مکھیوں کی آنتوں میں پانچ اقسام کے بیکٹیریا یا خردنامئے (مائیکروبس) پائے جاتے ہیں۔ لیکن انسان کا یہ حال ہے کہ اس میں لاتعداد اقسام کے بیکٹیریا موجود ہوتے ہیں جو ہر کھانے پر بدل جاتے ہیں۔
ایک اور خاتون ماہر جیسیکا ماکرو کے مطابق گزشتہ کروڑ برس سے مکھیوں نے اپنے معدے کے بیکٹیریا نہیں بدلے ہیں۔ دوسرے مرحلے میں ماہرین نے تبدیل شدہ مکھی اور دیگر مکھیوں کے نظامِ ہاضمہ کا بغور جائزہ لیا اور اس کے لیے کوسٹا ریکا کا سفر کیا۔

وہاں جاکر انہوں نے مرغیوں کا کچا گوشت لگایا اور اطراف میں پیٹرولیم جیلی کا چھڑکاؤ کیا تاکہ چیونٹیاں قریب نہ پھٹکیں۔ کچھ دیر میں گدھ مکھیاں امنڈ آئیں اور گوشت کھانے لگیں۔ اس سے قبل وہ اگلی ٹانگوں سے پھولوں کے زردانے چنتی ہیں لیکن اب وہ اس سے گوشت جمع کررہی تھیں۔
اگلے مرحلے میں بے ڈنک تین طرح کی مکھیوں کو دیکھا گیا ،اول گوشت خور، دوم پھولوں پر پلنے والی اور سوم گوشت اور پھول دونوں کو پسند کرنے والی مکھیوں کو دیکھا گیا۔ ان سب کی آنتوں اور معدے میں تیزابیت والے بیکٹیریا دیکھے گئے جو مردار خور جانور مثلا لکڑ بگھوں میں موجود ہوتے ہیں۔
اسی طرح مکھی کے بیٹ میں کارنوبیکٹیریئم بھی ملا جو گوشت ہضم کرنے میں مدد دیتا ہے۔
شہد کی مکھیاں کبھی بھی گوشت یا مردار نہیں کھاتیں لیکن یہ پہلی مرتبہ دیکھا گیا ہے۔ سب سے حیرت انگیز بات یہ ہے کہ ارتقائی سفرمیں ان کے اندر ایک اضافی دانت پیدا ہوا ہے جس سے وہ گوشت کے ذرے پھولوں کے زردانے کی طرح جمع کرتی ہیں۔
دلچسپ بات یہ بھی ہے کہ یہ مکھیاں اپنے چھتے میں شہد بھی بنارہی ہیں جس کی غذائیت اور مٹھاس میں کوئی فرق نہیں آیا ہے۔ لیکن ماہرین کا خیال ہے کہ گوشت ہضم کرنے والے بیکٹیریا طرح طرح زہریلے مرکبات خارج کرتے ہیں اور اس شہد کا مکمل کیمیائی تجزیہ ہونا ضروری ہے۔
سائنسداں یہ عمل دیکھ کر ششدر ہیں کیونکہ یہ ایک انوکھا واقعہ ہے جو سائنس کے علم میں آیا ہے۔ اس لیے مزید تحقیق کا متقاضی بھی ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250776-bee-1637698090-410-640x480.gif</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250702/509/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کم یاب ترین مرض کا شکار بچہ جس کا وزن نہیں بڑھ سکتا</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">گلاسگو: 18 سالہ ڈیلن لومبارڈ ایک ایسے کم یاب ترین مرض کا شکار ہے جس میں اب تک دنیا بھرسے صرف 12 مریض ہی ملے ہیں۔ ایک عرصے سے ان کا وزن نہیں بڑھ رہا اور یوں وہ بہت تیزی سے کمزوری کی جانب بڑھ رہے ہیں۔
صرف ایک جین میں گڑبڑ سے پیدا ہونے والے اس مرض میں ہڈیاں ایک دوسرے سے جڑسکتی ہیں، ٹائپ ٹو ذیابیطس لاحق ہوجاتی ہے اور وزن نہیں بڑھتا کیونکہ چربی والے خلیات ہی بننا بند ہوچکے ہیں۔
اس کی والدہ نے تیزی سے اس کے وزن گرنے پر اسے کئی ڈاکٹروں کو دکھایا تو مرض کی اصل وجہ سامنے آنے میں دس برس کا عرصہ لگا۔ یہ مرض پوری دنیا میں 60 کروڑ افراد کو لاحق ہوسکتا ہے جو ایک نایاب کیفیت ہے۔ جلد کے نیچے چربی والی بافتیں اور ٹشوز جمع نہیں ہونے پاتے۔ پھر سر، جبڑا، کان، ناک اور سکڑجاتے ہیں۔ سماعت متاثر ہوتی ہے اور جلد کی لچک ختم ہوتی جاتی ہے۔

یہ پیچیدہ اور تکلیف دہ مرض پی او ایل ڈی ون جین کی خرابی کی وجہ سے پیدا ہوتا ہے جس سے ڈی این اے ریپلیکشن کرنے والے خامرے میں بھی خرابی ہوجاتی ہے۔ اس سے جبڑا چھوٹا رہ جاتا ہے، جلد کی لچک ختم ہوجاتی ہے اور چربی نہ ہونے سے زندگی مشکل ہوجاتی ہے کیونکہ پاؤں کی ہڈیاں جڑ جاتی ہیں اور یہی حال ہاتھوں کا بھی ہوتا ہے۔
جسمانی چربی ہمارے جسم میں اندرونی کشن کا کردار بھی ادا کرتی ہیں اورایسے مریضوں میں ہڈیوں کے متاثر ہونے کا نقصان بڑھ جاتا ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250702-image-1637680424-286-640x480.gif</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250587/9812/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پرانے درد سے نجات دلانے والا ’ورچوئل رئیلیٹی‘ چشمہ</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ورجینیا: امریکی ادارے ’ایف ڈی اے‘ نے ایک ایسے ورچوئل رئیلیٹی چشمے (وی آر ہیڈسیٹ) کی منظوری دے دی ہے جس کے استعمال سے مہینوں پرانا یعنی دائمی درد بھی ختم کیا جاسکتا ہے۔
چند سال پہلے امریکی کمپنی ’اپلائیڈ وی آر‘ نے ’اِیز وی آر ایکس‘ (EaseVRx) کے نام سے ایک آلہ تیار کیا تھا جو مجازی حقیقت (ورچوئل رئیلیٹی) سے استفادہ کرتے ہوئے دائمی درد بہت کم کرنے میں مفید پایا گیا۔
’ایف ڈی اے‘ کے مطابق، ایک سال تک جاری رہنے والی طبّی آزمائشوں کے دوران یہ آلہ دائمی درد کے 60 فیصد مریضوں پر مؤثر ثابت ہوا ہے جبکہ اس کے استعمال سے مریضوں میں دائمی درد کی شدت اوسطاً 30 فیصد کم ہوئی۔

دائمی درد کے علاج میں اس آلے کی افادیت کو دیکھتے ہوئے ’ایف ڈی اے‘ نے اسے تجارتی پیمانے پر فروخت کرنے کی منظوری دے دی ہے۔
اس طرح یہ دنیا کا وہ پہلا وی آر ہیڈسیٹ بھی بن گیا ہے جسے بالخصوص علاج کی غرض سے تجارتی طور پر تیار اور فروخت کیا جائے گا۔

واضح رہے کہ درد چاہے کسی بھی قسم کا ہو، لیکن اگر وہ چند ماہ تک مسلسل برقرار رہے تو اسے میڈیکل سائنس میں ’دائمی درد‘ (کرونک پین) کہا جاتا ہے۔ اس کی سب سے عام اقسام میں کمر کے نچلے حصے کا درد، سر میں درد، مائیگرین، گردن کا درد اور چہرے کے پٹھوں میں درد شامل ہیں۔
ایک اندازے کے مطابق، دنیا بھر میں 70 کروڑ افراد کسی نہ کسی قسم کے دائمی درد کا شکار ہیں جس کے علاج پر سالانہ 78 ارب امریکی ڈالر کے لگ بھگ خرچ کیے جارہے ہیں۔ اگر دائمی درد کی شدت میں اضافہ ہوجائے تو یہ موت کی وجہ بھی بن سکتا ہے۔
یہ بھی بتاتے چلیں کہ مجازی حقیقت (وی آر) کمپیوٹر پر بنایا گیا ایک ایسا منظر ہوتا ہے جو اگرچہ اصل نہیں ہوتا لیکن پھر بھی بالکل حقیقت کی طرح دکھائی دیتا ہے۔
کمپیوٹر کی ترقی کے ساتھ ساتھ ’وی آر‘ آلات بھی سکڑتے سکڑتے ہیلمٹ اور چشموں جیسے ہیڈ سیٹس کی شکل اختیار کرچکے ہیں جنہیں آنکھوں پر پہنا جاسکتا ہے؛ اور پہننے کے بعد ان کی اسکرینوں پر ایک منفرد دنیا کا منظر ہمیں اپنے چاروں طرف دکھائی دینے لگتا ہے۔
مجازی دنیا صرف وی آر ہیڈ سیٹ کے اندر تک محدود ہوتی ہے لیکن ہیڈسیٹ پہننے والے کو ایسا لگتا ہے کہ وہ خود بھی اسی دنیا کا ایک حصہ بن گیا ہے؛ جو حقیقت سے بالکل مختلف اور منفرد بھی ہوسکتی ہے۔
کئی سال پہلے سائنسدانوں نے دریافت کیا تھا کہ اگر مجازی حقیقت (وی آر) کا ماحول خوشگوار ہو تو یہ انسانی کی ذہنی و جسمانی صحت پر بھی اچھے اثرات مرتب کرتا ہے اور مختلف امراض سے چھٹکارا پانے میں مدد بھی کرسکتا ہے۔

آج وی آر ہیڈسیٹس کا استعمال کئی طرح کی نفسیاتی اور جسمانی بیماریوں کے علاج میں تجرباتی طور پر کیا جارہا ہے۔ ’اِیز وی آر ایکس‘ کی منظوری سے ان کےلیے بھی تجارتی استعمال کی ایک نئی امید پیدا ہوئی ہے۔
’اِیز وی آر ایکس‘ میں اکتسابی کرداری علاج (cognitive behavioral therapy) اور اسی قسم کی دوسری تکنیکیں استعمال کی جاتی ہیں، جن کے ذریعے (وی آر ہیڈسیٹ کے اندر) ایک خاص قسم کا تھری ڈی ماحول تخلیق کیا جاتا ہے۔
ہیڈسیٹ پہننے والا شخص جب خود کو اس ماحول کا حصہ محسوس کرنے لگتا ہے تو پھر اس سے کچھ مخصوص ذہنی و جسمانی مشقیں کروائی جاتی ہیں جو اس کی تکلیف کم کرنے میں مددگار ثابت ہوتی ہیں۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250587-easevrxx-1637668206-855-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251010/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">الیکٹرانک ووٹنگ مشین سے متعلق قانون سپریم کورٹ میں چیلنج</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: الیکٹرانک ووٹنگ مشین کے ذریعے الیکشن کروانے سے متعلق قانون سپریم کورٹ میں چیلنج کردیا گیا۔
ایکسپریس نیوز کے مطابق الیکٹرانک ووٹنگ مشین کے ذریعے الیکشن کروانے سے متعلق قانون سپریم کورٹ میں چیلنج کردیا گیا، درخواست آئینی آرٹیکل 184(3) کے تحت ایڈوکیٹ سلیم اللہ خان نے دائر کی، جس میں وفاقی حکومت، الیکشن کمیشن آف پاکستان، سیکریٹری کو فریق بنایا گیا ہے۔
درخواست میں مؤقف پیش کیا گیا ہے کہ 17 نومبر کے اجلاس میں 33 بل منظور کئے گئے، منظور کئے گئے بلوں پر پارلیمان میں کوئی بحث نہیں کی گئی، منظور ہونے والی ترمیم آئین کے بر خلاف اور بدنیتی پر مبنی ہے، جس سے ملک میں دھاندلی کا دروازہ کھلے گا، اور حکمران جماعت کو فائدہ ہو گا۔

درخواست میں مؤقف دیا گیا ہے کہ ترمیم سے آئین کے بر خلاف الیکشن کمیشن کے اختیارات میں کمی کر دی گئی ہے، اور ووٹ ڈالنے کے اورسیز کے اختیارات و ضاحت نہیں کی گئی۔ درخواست میں استدعا کی گئی ہے کہ ای وی ایم سے متعلق ہونے والے ترمیم کو کالعدم قرار دیا جائے۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251010-electronicvotingmachinei-1637755329-424-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251018/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">افسوس ایک سزا یافتہ مجرم سے ججز کی کانفرنس میں تقریر کرائی گئی، وزیراعظم</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: وزیراعظم عمران خان کا کہنا ہے کہ مجھے افسوس ہے کہ ججز کی کانفرنس میں ایک سزا یافتہ ملزم سے تقریر کرائی گئی۔
کامیاب نوجوان پروگرام کنونشن سے خطاب کرتے ہوئے وزیراعظم عمران خان کا کہنا تھا کہ عثمان ڈار کو خراج تحسین پیش کرتا ہوں، عثمان ڈار نے محنت کےساتھ جنون سے کام کیا، بہت سے لوگ سمجھتے تھے کہ کچھ نہیں ہوگا لیکن عثمان محنت کرتا رہا، کامیاب جوان پروگرام ہمارے منصوبوں میں سب سے زیادہ کامیاب ہوگا، 9سال کا تھا تو اپنی والدہ کے ساتھ لاہور اسٹیڈیم میں ٹیسٹ میچ دیکھنے گیا تھا، اپنی والدہ کو کہا کہ میں ٹیسٹ کرکٹر بننا چاہتا ہوں، سب نے مجھے کہا کہ تم ٹیسٹ کرکٹر نہیں بن سکتے، میں نے محنت کی غلطیوں سے سیکھا اور اللہ نے مجھے کامیابی عطا کی۔
وزیراعظم نے کہا کہ شوکت خانم اسپتال بنانے لگا تو کہا گیا کہ اسپتال نہیں بن سکتا، پھر نمل یونیورسٹی بنائی تو کہا دیہات میں کوئی پڑھانے نہیں آئے گا، سیاست میں آیا تو 14سال تک میرا مذاق اڑایا گیا، لوگ کہتے تھے 2پارٹی سسٹم میں تیسری پارٹی نہیں آسکتی، پھر جب میں اقتدار میں آگیا تو کہا گیا کہ کامیاب نہیں ہوسکتے، کوئی بھی انسان آج تک محنت کیے بغیر کامیاب نہیں ہوا، کوئی بھی انسان شارٹ کٹ کے ذریعے کامیاب نہیں ہوسکتا، بڑی سوچ رکھنے والا شخص ہی بڑا آدمی بن سکتا ہے، کامیاب وہ شخص ہوتا ہے جو بڑی سوچ اور بڑا خواب رکھتا ہے اور پھر ہار نہیں مانتا، اپنی غلطیوں سے سیکھ کر انسان اوپر چلا جاتا ہے۔

عمران خان کا کہنا تھا کہ نوجوانوں کے ہاتھ میں اس ملک کا مستقبل ہے، انسان تب ہی کامیاب ہوتا ہے جب وہ برے وقت سے سیکھتا ہے، پاکستان سمیت پوری دنیا پر مشکل وقت آیا ہوا ہے، یہ سب کورونا کی وجہ سے ہوا، لیکن ہم پاکستانی معیشت کو بہتری کی طرف لے کر گئے، ہماری پالیسی کی تعریفیں دنیا میں دی گئیں، پاکستان میں پہلی بار گھر بنانے کیلئے حکومت سود کے بغیر قرضے دے گی، صحت انصاف کے ذریعے عوام 7 سے 10 لاکھ روپے تک کا علاج کسی بھی اسپتال میں کرواسکیں گے۔
وزیراعظم نے کہا کہ آج کل ہر طرف ٹیپس نکل رہی ہیں، ججز کے نام آرہے ہیں، یہ سب ڈرامہ ہے، 25 سال پہلے جب سیاست میں آیا تھا تو کہا تھا کہ پاکستان کا سب سے بڑا مسئلہ کرپشن ہے، جس ملک کے حکمران پیسہ چوری کریں وہ ملک آگے نہیں بڑھ سکتا، 2016 میں پاناما کیس آیا اس میں نوازشریف کانام بھی آیا، اور جب کیسز چلے تو نواز شریف نااہل ہوگئے، اور آواز آئی مجھے کیوں نکالا، آپ مجھے صرف اتنا بتا دیں کہ لندن میں 4 فلیٹ کہاں سے لئے، نواز شریف کو عدالت نے سزا دی اور وہ برطانیہ بھاگ گئے، مجھے افسوس ہے کہ ایک سزا یافتہ ملزم سے ایک کانفرنس میں تقریر کرائی گئی۔
عمران خان کا کہنا تھا کہ قوم تب تباہ ہوتی ہے جب چوری کو برا نہیں سمجھا جاتا، جس قوم کی اخلاقیات ختم ہوجائے یا ان میں اچھے برے کی تمیز ختم ہوجائے وہ قوم ختم ہوجاتی ہے، مدینہ کی ریاست کی بنیاد اخلاقیات پر رکھی گئی تھی۔

</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251018-imrankhan-1637757024-706-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251022/6/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">سونے کی فی تولہ قیمت میں بڑی کمی ہوگئی</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کراچی: بین الاقوامی بلین مارکیٹ میں فی اونس سونے کی قیمت 9 ڈالر کی کمی سے 1788 ڈالر کی سطح پر پہنچنے کے باعث مقامی صرافہ مارکیٹوں میں بھی فی تولہ اور فی دس گرام سونے کی قیمتوں میں بالترتیب 2500 روپے اور 2144 روپے کی کمی واقع ہوئی ہے۔
قیمتوں میں کمی کے نتیجے میں کراچی، حیدرآباد، سکھر، ملتان، لاہور، فیصل آباد، راولپنڈی، اسلام آباد، پشاور اور کوئٹہ کی صرافہ مارکیٹوں میں فی تولہ سونے کی قیمت گھٹ کر 124100 روپے اور فی دس گرام سونے کی قیمت گھٹ کر 106396 روپے ہوگئی۔
تاہم اس کے برعکس فی تولہ چاندی کی قیمت بغیر کسی تبدیلی کے 1460 روپے پر مستحکم رہی اور دس گرام چاندی کی قیمت بھی بغیر کسی تبدیلی کے 1251.71 روپے پر مستحکم رہی۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251022-gold-1637756189-638-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2251015/24/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کترینہ کی شادی میں مہمانوں کو کس قسم کی پابندی کا سامنا ہوگا، اصول طے</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ممبئی: بالی وڈ کی ’باربی ڈول‘ کترینہ کیف اور اداکار وکی کوشل کی شادی میں شرکت کرنے والے مہمانوں کے لیے اصول طے کر لیے گئے ہیں۔
کترینہ کیف اور وکی کوشل دسمبر میں شادی کے بندھن میں بندھ جائیں گے۔ اگلے ماہ شادی کی خبروں پر دونوں فنکاروں نے خاموشی اختیار کر رکھی ہے جبکہ ان کے والدین نے بھی تاحال کسی قسم کا ردِعمل نہیں دیا۔
بھارتی میڈیا کے مطابق ذرائع کا کہنا ہے کہ کترینہ کیف اور وکی کوشل شادی کی تیاریوں میں مصروف ہیں۔ کترینہ کیف نے بالی وڈ کو وقتی طور پر خیرباد کہہ دیا ہے۔ فلمی جوڑا اگلے ماہ راجھستان میں شادی کرے گا۔

ذرائع کے مطابق کترینہ کیف اور وکی کوشل نے ایونٹ مینجمنٹ ایجنسی کو سختی سے ہدایت جاری کردی ہے کہ شادی میں شرکت کرنے والے مہمان دلہا دلہن کی تصاویر اور ویڈیوز بنا کر سوشل میڈیا پر اپلوڈ نہ کریں، اس پر عملدرآمد کے لیے ایک سیکیورٹی ٹیم تشکیل دی جائے۔
ذرائع کے مطابق شادی میں بالی وڈ کی بڑی شخصیات کو بھی مدعو کیا جائے گا۔ تصاویر اور ویڈیوز نہ بنانے کی پابندی تمام مہمانوں کے لیے ہوگی۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2251015-katrina-1637755722-690-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250988/6/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">انٹربینک میں ڈالر کی قیمت ایک بار پھر 175 روپے سے تجاوز کرگئی</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کراچی: ڈالر کے انٹربینک ریٹ ایک بار پھر 175 روپے اور اوپن ریٹ 177روپے سے تجاوز کرگیا۔
ایکسپریس نیوز کے مطابق آئی ایم ایف کی جانب سے اسٹیٹ بینک ایکٹ کے حوالے سے پاکستان کی تمام تجاویز مسترد کیے جانے کی خبر سے بدھ کو بھی انٹربینک مارکیٹ میں ڈالر کی اڑان جاری رہی، اور ڈالر کی انٹربینک میں قیمت ایک بار پھر 175 روپے اور اوپن ریٹ 177 روپے سے تجاوز کرگئی۔
انٹربینک میں ڈالر کی قدر اتارچڑھاؤ کے بعد مزید 74 پیسے کے اضافے سے 175.04 روپے کی سطح پر بند ہوئی، جب کہ اوپن کرنسی مارکیٹ میں ڈالر کی قدر 50 پیسے کے اضافے سے 177.50 روپے پر بند ہوئی۔

ماہرین کا کہنا ہے کہ آئی ایم ایف حکام کی مطلوبہ شرائط پوری نہ ہونے سے قرضہ کی قسط کے اجراء میں تاخیر کے خدشات پیدا ہوگئے ہیں، جب کہ عالمی مارکیٹ خام تیل کوئلہ سمیت دیگر کموڈٹیز کی قیمتوں میں دوبارہ اضافے کے رحجان سے نہ صرف مہنگائی مزید بڑھے گی بلکہ درآمدی بل کا حجم بھی بڑھنے سے معیشت کے تمام شعبوں کی کارکردگی متاثر ہونے خدشات ہیں، اور یہی عوامل ڈالر کی طلب میں اضافے کا باعث بن رہے ہیں۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250988-dollar-1637753182-895-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250979/509/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">باراتیوں پر ڈھول باجے کی تیز آواز سے مرغیوں کو ہلاک کرنے کا مقدمہ درج</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">نئی دہلی: بھارتی ریاست اڑیسہ میں 63 مرغیوں کی ہلاکت کو مالک نے شادی کے ڈھول باجے اور تیز موسیقی کو قرار دیکر ایف آئی آر باراتیوں کے خلاف درج کرا دی۔
بھارتی میڈیا کے مطابق اڑیسہ کے رہائشی رنجیت کمار پریڈا نے ایک انوکھی ایف آئی آر درج کرائی ہے جس میں کہا گیا ہے کہ میری 63 مرغیاں مر گئی ہیں اور اس کی ذمہ دار گزشتہ شب ہونے والی شادی کی ایک تقریب ہے۔
ایف آئی آر میں کہا گیا ہے کہ آدھی شب کو ڈھول باجے اور کان پھاڑ دینے والی موسیقی کے ساتھ ایک بارات پولٹری فارم کے قریب سے گزر رہی تھی جس کی آواز سے میری 63 مرغیاں ہلاک ہوگئیں۔

پولٹری فارم کے مالک کے مطابق میرے ڈاکٹر نے بتایا کہ موسیقی کی تیز دھمک کی وجہ سے مرغیوں کو دل کا دورہ پڑا جس پر میں نے بارات کے منتظمین سے نقصان پر معاوضہ مانگا اور نہ دینے پر ایف آئی آر درج کرائی ہے۔
پولیس نے پولٹری فارم کے مالک کی درخواست پر باراتیوں کیخلاف ایف آئی آر درج کرلی ہے تاہم ابھی کوئی کارروائی نہیں کی گئی ہے۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250979-chickendied-1637752957-259-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250991/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اپوزیشن میڈیا میڈیااور ویڈیو ویڈیو کھیل رہی ہے،شیخ رشید</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: وفاقی وزیرداخلہ شیخ رشید کا کہنا ہے کہ اپوزیشن میڈیا میڈیا کھیل رہی ہے۔اپوزیشن 3میٹنگزکرچکی ہے لیکن کچھ نہ کرسکی۔
وفاقی وزیرداخلہ شیخ رشید کا پریس کانفرنس میں کہنا تھا کہ اپوزیشن کے لئے تحریک چلانے کا سب سے اچھا وقت تب تھا جب مولانا فضل الرحمن باہرآئے تھے۔اب ٹرین نکل چکی ہے۔اپوزیشن میڈیا میڈیا اورویڈیو ویڈیو کھیل رہی ہے۔
شیخ رشید کا مزید کہنا تھا کہ پی ڈی ایم کے تلوں میں تیل نہیں ہے۔اگرمیں اکیلا بھی پشاور میں جلسہ کروں تو بھی پی ڈی ایم سے بڑا کروں گا۔

شیخ رشید کا کہنا تھا کہ ابھینندن کوایسے ہی ایوارڈملا ہے جیسے اپوزیشن کوملا ہے۔ابھینندن کوخوبصورتی سے طیارہ گرانے پرایوارڈ دیا گیا۔ دشمن یہ بھول جائے کہ وہ پاکستان کی سرحدوں کو چھیڑسکتا ہے۔
وزیرداخلہ نے کہا کہ اگلی ووٹنگ لسٹ میں ووٹر کی تصویر بھی لگے گی۔ کچھ دنوں میں آن لائن پاسپورٹ کا بھی اعلان کریں گے۔
شیخ رشید کا کہنا تھا عمران خان 5سال پورے کریں گے۔ اگرمیں نےالیکشن میں حصہ لیا تو امید ہے اللہ عزت دے گا۔

</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250991-sheikhrasheedjit-1637751426-259-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250958/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">افغانستان میں امن کا مطلب پاکستان میں امن ہے، آرمی چیف</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">راولپنڈی: سربراہ پاک فوج جنرل قمر جاوید باجوہ کا کہنا ہے کہ افغانستان میں امن کا مطلب پاکستان میں امن ہے۔
پاک فوج کے شعبہ تعلقات عامہ (آئی ایس پی آر) کے مطابق سربراہ پاک فوج جنرل قمر جاوید باجوہ سے افغانستان، پاکستان اور ایران کے فارن کامن ویلتھ اینڈ ڈویلپمنٹ آفس اور برطانیہ کے خصوصی نمائندہ برائے افغانستان و پاکستان نائیجل کیسی نے ملاقات کی، جس میں میں باہمی دلچسپی کے امور، افغانستان کی حالیہ پیش رفت سمیت علاقائی سلامتی کی صورتحال پر تبادلہ خیال کیا گیا۔
اس موقع پر آرمی چیف جنرل قمر جاوید باجوہ کا کہنا تھا کہ ہم اپنے دوطرفہ تعلقات کے فروغ کے خواہاں ہیں، پاکستان عالمی و علاقائی سطح کے امور میں برطانیہ کے کردار کو اہمیت دیتا ہے اور برطانیہ کے ساتھ باہمی تعلقات کو مزید وسعت دینے کا خواہاں ہے،

سربراہ پاک فوج کا کہنا تھا کہ افغانستان میں امن کا مطلب پاکستان میں امن ہے، افغانستان میں انسانی بحران کی صورتحال پیدا نہ ہونے دینے کے لیے عالمی اشتراک کی ضرورت ہے، عالمی توجہ سے افغانستان میں انسانی بحران کو روکا جاسکتا ہے، افغان عوام کی معاشی بہتری کے لیے مربوط کوششیں کرنا ہوں گی۔
آئی ایس پی آر کے مطابق برطانوی نمائندہ خصوصی نائیجل کیسی نے بھی افغان صورتحال میں پاکستان کے کردار، بارڈر مینجمنٹ کے لیے خصوصی کاوشوں اور علاقائی استحکام میں کردار کو سراہا، اور پاکستان کے ساتھ ہر سطح پر سفارتی تعاون کو مزید بہتر بنانے کے لیے اپنا کردار ادا کرنے کے عزم کااعادہ کیا۔

</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250958-armychiefbajwaingermany-1637750530-735-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250956/10/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">امریکا کا طالبان کے ساتھ مذاکرات کرنے کا اعلان</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">واشنگٹن: امریکا نے اعلان کیا ہے کہ وہ دہشت گردی کے خلاف جنگ اور افغانستان میں انسانی بحران جیسے دیگر مسائل کو حل کرنے کے لیے اگلے ہفتے قطر میں طالبان کے ساتھ مذاکرات دوبارہ شروع کرے گا۔
عالمی خبر رساں ادارے کے مطابق امریکی محکمہ خارجہ کے ترجمان نیڈ پرائس نے طالبان کے ساتھ مذاکرات کا اعلان کرتے ہوئے کہا ہے کہ امریکا کے خصوصی نمائندے ٹام ویسٹ کی قیادت میں امریکی وفد قطر میں طالبان نمائندوں سے ملاقات کرے گا۔
نیڈ پرائس نے مزید بتایا کہ دونوں فریقین ہمارے اہم قومی مفادات پر تبادلہ خیال کریں گے جس میں عسکریت پسند جماعت داعش اور القاعدہ کے خلاف انسداد دہشت گردی کی کارروائیاں، انسانی امداد، تباہ حال افغان معیشت اور امریکیوں کی مدد کرنے والے افغانوں کو محفوظ دینا راستہ شامل ہے۔

امریکی خصوصی نمائندے ٹام ویسٹ نے دو ہفتے قبل بھی پاکستان میں طالبان کے نمائندوں سے ملاقات کی تھی جب کہ جمعے کو اپنے بیان میں انھوں نے کہا تھا کہ امریکا فی الحال صرف انسانی ہمدردی کی بنیاد پر افغان عوام کو امداد کی فراہمی پر بات چیت کرے گا۔
ٹام ویسٹ کا مزید کہنا تھا کہ امریکی مالی اور سفارتی مدد حاصل کرنے کے لیے طالبان کو دہشت گردی کو لگام دینے، تمام قومیتوں پر مشتمل جامع حکومت کے قیام، اقلیتوں، خواتین اور لڑکیوں کے احترام اور حقوق کی فراہمی سمیت تعلیم اور روزگار تک مساوی رسائی فراہم کرنا ہوگا۔
واضح رہے کہ افغانستان میں طالبان کے اقتدار سنبھالنے کے بعد سے امریکا اور طالبان کے درمیان پہلے مذاکرات 9 اور 10 اکتوبر کو قطر کے دارالحکومت دوحہ میں ہوئے تھے جس میں طالبان حکومت کے قیام کے بعد افغانستان کی صورت حال پر تبادلہ خیال کیا گیا تھا۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250956-usamericadiplomatmeeting-1637747503-922-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250943/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">فیروز والا میں نامعلوم افراد کی کار پر فائرنگ سے 4 افراد جاں بحق</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">شیخوپورہ: لبان والا میں نامعلوم افراد کی کار پر فائرنگ سے چار افراد جاں بحق ہوگئے۔
ایکسپریس نیوز کے مطابق شیخوپورہ کی تحصیل فیروزوالہ کے علاقے لبان والا میں نامعلوم افراد نے کار پر فائرنگ کردی، جس کے نتیجے میں کار میں سوار تمام 4 افراد جاں بحق ہوگئے۔
پولیس حکام کے مطابق جاں بحق ہونے والوں کا تعلق ایک ہی خاندان سے ہے، اور مرنے والوں میں دو بچیوں سمیت میاں بیوی شامل ہیں، تاہم ابھی تک ان کے ناموں کی شناخت نہ ہوسکی۔

حکام کا کہنا ہے کہ واقعے کی اطلاع ملتے ہی پولیس اور ریسکیو کی ٹیمیں جائے وقوعہ پر پہنچ گئیں اور لاشوں کو اسپتال منتقل کردیا گیا، تاہم ابھی تک یہ واضح نہیں ہوسکا کہ فائرنگ کا واقعہ ذاتی دشمنی کا شاخسانہ ہے، یا کوئی ڈکیتی مزاحمت کے باعث واقعہ پیش آیا۔ جائے وقوعہ سے شواہد اکٹھے کرلئے گئےہیں اور قریبی سی سی ٹی وی فوٹیج کے ذریعے تحقیقات کی جائیں گی اور واقعے میں ملوث ملزمان کو قانون کے کٹہرے میں کھڑا کیا جائے گا۔
دوسری جانب آئی جی پنجاب راؤ سردار علی خان نے فیروز والہ میں گاڑی پر فائرنگ سے چار افراد کی ہلاکت کے واقعہ کا نوٹس لیتے ہوئے آر پی او شیخوپورہ سے واقعہ کی رپورٹ طلب کرلی ہے، اور ڈی پی او شیخوپورہ کو فوری موقع پر پہنچنے کی ہدایت کی ہے۔ آئی جی نے ملزمان کو جلد از جلد گرفتار کرکے سخت قانونی کاروائی کا حکم دیتے ہوئے کہا کہ متاثرہ فیملی کو انصاف کی فراہمی ترجیحی بنیادوں پر یقینی بنائی جائے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250943-deadbodies-1637743317-636-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250944/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">نسلہ ٹاورکی طرح بنی گالہ کا محل بھی گرایا جائے،احسن اقبال</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: مسلم لیگ نون کے رہنما احسن اقبال کا کہنا ہے کہ نسلہ ٹاورکی طرح بنی گالہ کا محل بھی گرایا جائے۔
احسن اقبال کا ٹوئٹ میں کہنا تھا کہ سپریم کورٹ سے عاجزانہ التجا ہے کہ جس اصول پر کراچی میں تجوری ہائیٹس اور نسلہ ٹاور گرائے جا رہے ہیں اسی اصول پر بنی گالہ کا محل بھی مسمار کرنے کا حکم جاری کیا جائے چونکہ دونوں کا جرم ایک ہی تھا غیر قانونی تعمیر۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250944-ahsaniqbal-1637742300-780-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250926/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بلوچستان کی قومی شاہراہوں پر اضافی چیک پوسٹیں ختم</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کوئٹہ: بلوچستان کی قومی شاہراہوں پر اضافی چیک پوسٹوں کے خاتمے کا عمل شروع کردیا گیا۔
محکمہ داخلہ بلوچستان کی جانب سے جاری بیان میں بتایا گیا ہے کہ بلوچستان کی قومی شاہراہوں پر اضافی چیک پوسٹوں کے خاتمے کا عمل شروع کردیا گیا ہے، اور اب تک قومی شاہراہ این 50 پر ژوب سے کوئٹہ کے درمیان 28 چیک پوسٹوں کو کم کر کے صرف 3 کر دیا گیا ہے۔
محکمہ داخلہ کے مطابق کوئٹہ، ژوب، کچلاک سمیت تین مقامات پر مشترکہ چیک پوسٹیں قائم کردی گئی ہیں، چیک پوسٹوں کے خاتمے اور مشترکہ چیک پوسٹوں کے قیام سے وقت کی بچت اور عوام کو سہولیات میسر آئیں گی، کوئٹہ، صوبے کے دیگر علاقوں میں بھی اضافی چیک پوسٹیں ختم کی جائیں گی، وزیراعلیٰ بلوچستان میر عبدالقدوس بزنجو نے بھی اضافی چیک پوسٹیں ختم کرنے کا اعلان کیا تھا۔

</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250926-checkpost-1637741872-157-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250928/508/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">آئن اسٹائن کے ہاتھ سے لکھی ہوئی ’انقلابی سائنسی تحریر‘ اربوں روپے میں نیلام</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پیرس: بیسویں صدی کے عظیم ترین سائنسدان البرٹ آئن اسٹائن کے ہاتھ کی لکھی ہوئی ایک اہم اور انقلابی تحریر گزشتہ روز 13 ملین ڈالر (2 ارب 28 کروڑ پاکستانی روپے) کی ریکارڈ مالیت پر نیلام ہوئی۔
54 صفحات کی یہ دستاویز ’عمومی نظریہ اضافیت‘ (جنرل تھیوری آف ریلیٹیویٹی) کا سب سے پہلا مسودہ ہے جس میں کچھ تکنیکی غلطیاں بھی ہیں۔
اس دستاویز پر آئن اسٹائن نے اپنے قریبی دوست مائیکل بیسو کے ساتھ 1913 اور 1914 میں اس وقت کام کیا تھا کہ جب وہ زیورخ، سوئٹزرلینڈ میں مقیم تھا۔

دستاویز کا زیادہ حصہ آئن اسٹائن کے ہاتھ سے لکھا ہوا ہے جبکہ چند مقامات پر بیسو کی دستی تحریر (ہینڈ رائٹنگ) بھی موجود ہے۔ اس دستاویز پر آئن اسٹائن کے ذاتی دستخط بھی موجود ہیں جو اس کے اصل ہونے کی تصدیق کرتے ہیں۔

جب یہ دستاویز مکمل ہوگئی تو آئن اسٹائن نے اس پر نظرِ ثانی کی، جس سے معلوم ہوا کہ اس میں کچھ اہم تکنیکی غلطیاں موجود ہیں۔
انہی غلطیوں کی وجہ سے آئن اسٹائن نے یہ مسودہ مسترد کردیا لیکن بیسو نے اسے سنبھال کر اپنے پاس رکھ لیا اور مرتے دم تک پوری احتیاط سے محفوظ رکھا۔

بیسو کے بعد یہ مسودہ مختلف ہاتھوں سے ہوتا ہوا بالآخر فرانسیسی نیلام گھر ’آگیوتس‘ پہنچا جس نے گزشتہ روز برطانیہ کے عالمی شہرت یافتہ ’کرسٹیز‘ نیلام گھر کے توسط سے پیرس میں اس کی نیلامی کا اہتمام کیا، جس میں دنیا بھر سے دلچسپی رکھنے والے افراد بذریعہ ٹیلیفون اور انٹرنیٹ بھی شریک ہوئے۔
ابتدائی اندازے کے مطابق، اس مسودے کو تقریباً 43 لاکھ ڈالر میں نیلام ہونا چاہیے تھا۔

بولی کا آغاز تقریباً 17 لاکھ ڈالر سے کیا گیا۔ صرف چند منٹوں میں یہ بولی ایک کروڑ ڈالر کا ہندسہ عبور کرگئی جبکہ فون پر صرف دو خریدار ہی مقابلے پر رہ گئے۔
بالآخر ان میں سے ایک نے 13 ملین ڈالر کی بولی لگا کر یہ مسودہ خرید لیا۔ کرسٹیز نے اب تک اس خریدار کی شناخت ظاہر نہیں کی ہے۔

اگرچہ اس سے پہلے بھی آئن اسٹائن کے استعمال میں رہنے والی چیزیں اور دستی تحریریں بہت مہنگے داموں نیلام ہوتی رہی ہیں لیکن اس دستاویز کی مالیت ان سب سے کہیں زیادہ رہی ہے۔
یہ خبریں بھی پڑھیے:
یہی نہیں، بلکہ یہ اب تک سب سے مہنگے داموں فروخت ہونے والی سائنسی دستاویز بھی ہے۔

واضح رہے کہ عمومی نظریہ اضافیت کو بیسویں صدی کی طبیعیات (فزکس) میں اُس عظیم ترین نظریئے کا مقام حاصل ہے جس نے کائنات کے بارے میں ہماری سوچ انقلابی انداز میں بدل کر رکھ دی۔
آئن اسٹائن نے 1905 میں ’’خصوصی نظریہ اضافیت‘‘ (اسپیشل تھیوری آف ریلیٹیویٹی) کی صورت میں اس نظریئے کے ابتدائی خدوخال پیش کیے تھے جبکہ یہ کام اس نے 1915 میں مکمل کیا اور اپنے اس حتمی کائناتی نظریئے کو ’’عمومی نظریہ اضافیت‘‘ (جنرل تھیوری آف ریلیٹیویٹی) کا نام دیا۔
تب سے آج تک ان گنت تجربات اور مشاہدات سے عمومی نظریہ اضافیت کی صداقت بار بار ثابت ہوتی آرہی ہے۔
یہ بلاگ بھی پڑھیے: کشش ثقل کی لہریں؛ ایک نئی فلکیات کی ابتداء
بلیک ہولز سے لے کر ثقلی موجوں (گریویٹیشنل ویوز) کی پیش گوئی اور دریافت تک، ہزاروں کائناتی دریافتیں بھی اسی نظریئے کی مرہونِ منت ہیں۔
یہی وہ تمام باتیں ہیں جو عمومی نظریہ اضافیت کے حوالے سے اوّلین مسودے کو (اس میں موجود غلطیوں سمیت) غیرمعمولی طور پر قیمتی بناتی ہیں۔
یہ مسودہ بے شک سوا دو ارب روپے میں نیلام ہوا ہے لیکن عمومی نظریہ اضافیت کی اہمیت اور مقام اتنا بلند ہے کہ یہ رقم اس کے سامنے کچھ بھی نہیں۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250928-einsteinmanuscriptgtorx-1637740855-638-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250927/24/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پریانکا چوپڑا بھی توہم پرست نکلیں</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ممبئی: پریانکا چوپڑا مزید کامیابیاں سمیٹنے کے لئے اپنے نام میں ایک اورتبدیلی کرنے والی ہیں۔
بھارتی میڈیا کے مطابق سوشل میڈیا پراپنے نام سے نک جونس کا نام ہٹانے کے بعد اب یہ خبرسامنے آئی ہے کہ پریانکا چوپڑا اپنے نام کےہجے بھی بدلنے جارہی ہیں۔
پریانکا اپنے نام میں تبدیلی کیوں کررہی ہیں اس بارے میں میڈیا رپورٹس کا کہنا ہے کہ پریانکا چوپڑا نام کے ہجے میں تبدیلی جوتشی کے مشورے پرکررہی ہیں تاکہ اپنے کیرئیراورزندگی میں مزید کامیابیاں حاصل کرسکیں۔پریانکا جلد اپنے نام کے نئے ہجے منظرعام پرلائیں گی۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250927-priyanka-1637740854-120-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250923/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ثاقب نثار کی آڈیو گناہوں کا اعتراف ہے، مریم نواز</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: مسلم لیگ (ن) کی نائب صدر مریم نواز کا کہنا ہے کہ سابق چیف جسٹس ثاقب نثار نے انصاف کا قتل کیا، ان کی لیک آڈیو گناہوں کا اعتراف ہے۔
مریم نواز نے اسلام آباد میں پریس کانفرنس کرتے ہوئے کہا کہ ثاقب نثارنے انصاف کا قتل کیا، ان کی آڈیو گناہوں کا اعتراف ہے، ان کی سازش کےخلاف قدرت کا نظام حرکت میں آچکاہے۔ ثاقب نثار بتائیں کس نے آپ کو مریم اور نواز شریف کو سزا دینے پر مجبور کیا، وہ کون تھا جس کو آپ بطور چیف جسٹس انکار نہیں کر سکے، کس نے کہا کہ عمران خان کو لانا ہے۔
مریم نواز کا کہنا تھا کہ اس حوالے سے سب سے پہلی گواہی جسٹس شوکت صدیقی کی تھی انہوں نے سنگین الزام لگائے اور کہا کہ ڈی جی آئی ایس آئی ان کے گھر آئےاور نواز شریف کو سزادینے کا کہا، تین سال میں جنرل فیض نے کبھی اس بات کی تردید نہیں کی، جج ارشدملک کو بھی سچ بولنے کےجرم میں انہیں نکال دیاگیا،

مریم نواز نے کہا کہ پانامامیں400سےزائدافرادکےنام آئے، لیکن نوازشریف کے علاوہ کسی اور کوسزانہیں دی، حالانکہ سزا بنتی ہی نہیں تھی،ثاقب نثارکوجواب دیناپڑےگا، انہیں سچ قوم کوبتاناپڑےگا، کہ وہ کون تھاجسےآپ چیف جسٹس ہوتے ہوئے بھی اس کے غیرقانونی کام ماننے پرمجبورہوئے۔
مریم نواز نے کہا کہ ثاقب نثار کے گناہوں کا بوجھ عدلیہ نہ اٹھائے، عدلیہ اس معاملے سے خود کو علیحدہ کرلے، ججز کے ہاتھ میں ہے نواز شریف کو انصاف دیں اور اپنے چہرے سے اس دھبے کو دھوئیں، ہم انہیں یہ موقع دے رہے ہیں۔ ثاقب نثار22کروڑعوام کے مجرم ہیں، وہ جتنی جلدی غلطیاں سدھارلیں گےبہترہے،
قبل ازیں اسلام آباد ہائی کورٹ میں پیشی کے موقع پر میڈیا سے بات کرتے ہوئے مسلم لیگ (ن) کی نائب صدر مریم نواز کا کہنا تھا کہ اصل مجرم حکومت ہے نیب تو حکومت کی ایک آلہ کار ہے، نیب کے پاس کوئی ثبوت نہیں بلکہ جب ان سے مانگے جاتے ہیں تو اس کو شرمندگی کا سامنا کرنا پڑتا ہے، کیسز حکومت میں بیٹھے لوگوں کی طرف سے بنائے گئے ہیں نیب جواب کہاں سے دے، اور جب نیب سے جواب نہیں بنتا تو حکومت کو آنا پڑتا ہے۔
مریم نواز کا کہنا تھا کہ میرے کیس میں نیب التواء مانگ رہی ہے میں نہیں مانگ رہی، یہاں فارن فنڈنگ کیس نہیں چل رہا جس میں التواء مانگا جائے، عرفان قادر کا سپریم کورٹ میں کیس ہے اس لئے وہ پیش نہیں ہو رہے، ثاقب نثار کی لیک آڈیو پر چک شہزاد میں پریس کانفرنس کروں گی۔


</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250923-maryamnawaz-1637752849-432-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250914/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">حکومت تو چلی جائے گی لیکن ملک کا معاشی دلدل سے نکلنا آسان نہ ہوگا، شہباز شریف</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">لاہور: قومی اسمبلی میں اپوزیشن لیڈر شہبازشریف کا کہنا ہے کہ حکومت تو چلی جائے گی لیکن ملک کا معاشی دلدل سے نکلنا آسان نہیں ہوگا۔
اپنے ایک بیان میں مسلم لیگ (ن) کے صدر اور پارلیمنٹ میں قائد حزب اختلاف شہباز شریف کا کہنا تھا کہ یکم دسمبر سے ملک پر مہنگائی کا نیا بم پھینکنے کی تیاری قابل مذمت اور غریبوں پر ظلم ہے، موجودہ حکومت غریبوں کو کنگال اور ملکی معیشت کو برباد کرچکی ہے، دوائی، کھانا، بجلی گیس مہنگی، روزگار ختم، ٹیکس پر ٹیکس، کیا یہ ہے نیا پاکستان؟، اللہ تعالی اس ملک اور قوم پر خصوصی رحم فرمائے۔
شہباز شریف کا کہنا تھا کہ ملک میں گیس ہے نہ بجلی، آٹا چینی گھی ہر چیز مہنگی ہوگئی ہے لیکن ملکی قرض پھر بھی بڑھتا جارہا ہے، اور یہ قرض تاریخ کی بلند ترین سطح پر پہنچ گیا، لیکن عوام کو کچھ نہیں ملا، نہ ہی ملک میں کوئی بہتری آئی ہے، تو یہ پیسہ آخر کہاں گیا، جولائی اکتوبر کے دوران حکومت کے غیرملکی قرض میں 18 فیصد کا ہوشربا اضافہ ہوا، گزشتہ مالی سال کی اسی مدت کے دوران حکومت نے 580 ملیں ڈالر زیادہ قرض لیا، رواں مالی سال کے ابتدائی چار ماہ میں حکومت نے 3.8 ارب ڈالر کے نئے غیر ملکی قرض لئے، اسٹیٹ بنک کا قرض کے لئے حکومت پر دروازہ بند کرنا پاکستان کے لئے خطرناک ثابت ہوگا۔

اپوزیشن لیڈر نے کہا کہ موجودہ حکومت نے آئی ایم ایف کی شرائط پر پاکستان کی معاشی خودمختاری گروی رکھ دی ہے، ان کی حکومت تو چلی جائے گی لیکن پاکستان کو معاشی دلدل میں اتنا دھنسا چکی ہے کہ اس سے نکلنا آسان نہیں ہوگا، آج کی حکومت ’لوٹو اور پھوٹو ‘ کے اصول پر چل رہی ہے، وزیر اور مشیر دیہاڑی لگاتے ہیں اور چلے جاتے ہیں، قوم خمیازہ بھگت رہی ہے اور برسوں بھگتے گی۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250914-shehbaz-1637737745-130-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250911/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اپرکوہستان میں کار گہری کھائی میں گرنے سے 6 افراد جاں بحق</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">گلگت بلتستان: چلاشی میں موٹر کار کھائی میں جا گری، جس کے نتیجے میں 6 افراد جاں بحق ہوگئے۔
ایکسپریس نیوز کے مطابق اپر کوہستان کے چلاشی میں موٹر کار کھائی میں جا گری، جس کے نتیجے میں 6 افراد جاں بحق ہوگئے، پولیس کے مطابق جاں بحق ہونے والوں میں تین مرد، دو خواتین اور ایک بچہ شامل ہے۔
پولیس حکام نے بتایا کہ واقعے کی اطلاع ملتے ہی ریسکیو اور پولیس کی ٹیمیں جائے حادثہ پر پہنچ گئیں اور جاں بحق افراد کی لاشیں نکال کر اسپتال منتقل کی جارہی ہیں، حادثے کا شکار ہونے والی گاڑی گلگت بلتستان سے آرہی تھی، اور جاں بحق ہونے والے تمام افراد کا تعلق گلگت بلتستان سے ہی ہے۔

</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250911-gilgit-1637737004-129-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250901/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">مشیر خزانہ شوکت ترین نے گیس بحران میں حکومت کو ذمہ دار ٹھہرا دیا</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: مشیر خزانہ شوکت ترین کا کہنا ہے کہ حکومت کے بروقت اقدامات نہ کرنے کے باعث ملک میں گیس بحران آیا۔
نجی ٹی وی سے بات کرتے ہوئے مشیر خزانہ شوکت ترین کا کہنا تھا کہ حکومت کے بروقت اقدامات نہ کرنے کی وجہ سے ملک میں گیس بحران آیا، شوکت ترین نے بتایا کہ جب گیس کے کارگو لینے کا وقت تھا اس وقت نہیں لئے گئے، اب وقت گزر چکا ہے اور عالمی سطح پر گیس کی قیمتیں بلند ہوچکی ہیں۔
واضح رہے کہ وفاقی وزیر حماد اظہر نے بھی ملک میں گیس بحران کا عندیہ دیتے ہوئے بتایا تھا کہ تاخیر سے گیس کی بکنگ کرنے اور گیس کارگو کی عالمی سطح پر زیادہ طلب کے باعث گزشتہ برس کی نسبت اس بار 1 کارگو کی کمی ہوگی، اور پاکستان میں 10 کارگو آئیں گے۔

</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250901-shoukattareen-1637736638-268-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250901/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">مشیر خزانہ شوکت ترین نے گیس بحران میں حکومت کو ذمہ دار ٹھہرا دیا</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: مشیر خزانہ شوکت ترین کا کہنا ہے کہ حکومت کے بروقت اقدامات نہ کرنے کے باعث ملک میں گیس بحران آیا۔
نجی ٹی وی سے بات کرتے ہوئے مشیر خزانہ شوکت ترین کا کہنا تھا کہ حکومت کے بروقت اقدامات نہ کرنے کی وجہ سے ملک میں گیس بحران آیا، شوکت ترین نے بتایا کہ جب گیس کے کارگو لینے کا وقت تھا اس وقت نہیں لئے گئے، اب وقت گزر چکا ہے اور عالمی سطح پر گیس کی قیمتیں بلند ہوچکی ہیں۔
واضح رہے کہ وفاقی وزیر حماد اظہر نے بھی ملک میں گیس بحران کا عندیہ دیتے ہوئے بتایا تھا کہ تاخیر سے گیس کی بکنگ کرنے اور گیس کارگو کی عالمی سطح پر زیادہ طلب کے باعث گزشتہ برس کی نسبت اس بار 1 کارگو کی کمی ہوگی، اور پاکستان میں 10 کارگو آئیں گے۔

</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250901-shoukattareen-1637736638-268-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250900/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">سپریم کورٹ کا کراچی میں چار قدرتی جھیلیں بحال کرنے کا حکم</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">سپریم کورٹ نے کراچی کے علاقے پی ای سی ایچ ایس میں چار قدرتی جھیلیں بحال کرنے کا حکم دے دیا۔
سپریم کورٹ میں رفاعی پلاٹوں اور پارکوں پر قبضے کے خلاف کیس کی سماعت ہوئی۔ ایڈمنسٹریٹر کراچی مرتضی وہاب عدالت میں پیش ہوئے۔
چیف جسٹس نے کہا کہ مرتضی وہاب صاحب، کراچی میں چار قدرتی جھیلیں ہوا کرتی تھیں۔ مرتضی وہاب نے جواب دیا کہ جھیل پارک میں ایک جگہ فٹ بال گراؤنڈ بنایا گیا ہے۔

شہریوں نے بتایا کہ فیروز آباد، طارق روڑ کی اطراف جھیلوں پر ہاؤسنگ اسکیم بنا دی گئی، جھیلیں ختم کر دی گئیں۔ جھیل پارک کے اطراف ساری دوکانیں بنا دیں، جھیل پارک میں سارے موالی گھوم رہے ہوتے ہیں۔
یہ بھی پڑھیں: سپریم کورٹ کا آج دوپہر تک کراچی میں نسلہ ٹاور گرانے کا حکم
چیف جسٹس نے کہا کہ مرتضی صاحب کراچی کی جھیلوں کو کیسے بحال کریں گے، غیر ملکی آکر یہاں رہتے تھے، کیا حال کردیا، جھیل پارک کے اطراف کتنا خوبصورت ایریا تھا یہ۔ ایک جھیل پر تو نجی اسکول بنا ہوا ہے۔
مرتضی وہاب نے کہا کہ 2003 میں 25 شاہراہوں کو کمرشل کیا گیا، پھر مصطفی کمال نے کمرشلائزیشن کی، اس وقت کے فیصلے تھے جن کا سارا خمیازہ بھگت رہے ہیں، عدالت میں گئے تو عدالت نے ان فیصلوں کو برقرار رکھا۔ جب بھی کوئی کارروائی ہوتی ہے ہائی کورٹ اسٹے دے دیتا ہے، سندھ ہائی کورٹ کے حکم امتناعی کی بہت سی مثالیں ہیں۔
چیف جسٹس نے کہا کہ پورا شہر چوک ہو چکا، مسئلے کا تدارک کیسے ہوگا یہ بتائیں، یونیورسٹی روڈ پر تو پارکس ہونے چاہئیں، شاہراہِ فیصل پوری اندھیرے میں پڑی ہوتی ہے، شاہراہِ پر لائٹ چلانے کا کام کس کا ہے، کنٹونمنٹ بورڈ والے بھی تو اسی پاکستان میں رہتے ہیں، تمام کنٹونمنٹ بورڈز کے حکام کو بلا لیتے ہیں۔
چیف جسٹس نے کہا کہ کشمیر روڈ پر قبضہ ہم نے ختم کرایا ابھی تک ملبہ نہیں اٹھایا گیا۔ شہری امبر علی بھائی نے کہا کہ یہ لوگ چاہتے ہیں آپ کی مدت ختم ہو تو یہ اپنا کاروبار پھر سے شروع کریں۔
سپریم کورٹ نے پی ای سی ایچ ایس میں چار جھیلیں بحال کرنے اور کے ایم سی اسپورٹس کمپلیکس کشمیر روڈ سے ملبہ اٹھانے کا حکم جاری کردیا۔
عدالت نے ایڈمنسٹریٹر کے ایم سی کو تمام پارکس اور پلے گراؤنڈز بحال کرانے کا حکم دیتے ہوئے کہا کہ پارکوں اور میدانوں کو بحال کرکے محفوظ بنایا جائے ،ان میں داخلے کی کوئی فیس نہیں ہوگی ، کے ایم سی کے تمام پارکوں میں داخلہ فری کیا جائے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250900-karachilake-1637736352-830-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250892/10/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسرائیل کا شام پرفضائی حملہ،2شہری ہلاک</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">دمشق: شام پراسرائیل کے فضائی حملے میں2 شہری ہلاک ہوگئے۔
غیرملکی خبررساں ادارے کے مطابق وسطی شام میں اسرائیلی طیاروں نے بمباری کی جس کے نتیجے میں 2شہری ہلاک اور6فوجیوں سمیت 7افراد زخمی ہوگئے۔
اسرائیلی بمباری سے متعدد عمارتیں تباہ ہوگئیں۔ شامی حکام کا کہنا تھا کہ اسرائیل کے فضائی حملے میں فائرمتعدد میزائلوں کوہدف تک پہنچنے سے پہلے تباہ کردیا گیا۔اسرائیل اکثرشام کے مختلف علاقوں پرفضائی حملے کرتا ہے۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250892-israelmissileattackonsyria-1637735680-119-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250889/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بیوی اور بیٹی کو قتل کرنے والا سفاک ملزم گرفتار</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">حافظ آباد: پولیس نے اپنی بیٹی اور بیوی کو قتل کرنے والے سفاک قاتل کو گرفتار کرلیا۔
ایکسپریس نیوز کے مطابق پنجاب کے ضلع حافظ آباد کے تھانہ سکھیکی پولیس نے چند روز قبل قتل ہونے والی ماں اور بیٹی کے اندھے قتل کی واردات کا سراغ لگا لیا، پولیس حکام کے مطابق ملزم ظہور نے اپنی بیٹی اور بیوی کو قتل کیا تھا۔
پولیس حکام کے مطابق ملزم ظہور نے اعتراف جرم کرتے ہوئے بیان دیا کہ اس کی اور بیوی کی چند روز کی چپقلش چل رہی تھی، اور واقعے کے روز بھی بیوی سے تلخ کلامی ہوئی، جس پر اپنی بیوی اور بیٹی کو قتل کرنے کا ارادہ کرلیا۔ ملزم نے بتایا کہ اس نے پہلے اپنی بیوی اور بیٹی کو گندم کی گولیاں کھلائیں، اور بعد میں گلا دبا کر قتل کیا۔

حکام کے مطابق ملزم ظہور نے دوران تفتیش اعتراف جرم کر لیا ہے، اور پولیس نے قتل کی دفعات شامل کرکے ملزم کے خلاف مقدمہ درج کرلیا ہے، ملزم کو قرار واقعی سزا دلوائی جائے گی۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250889-arrested-1637735605-116-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250885/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">سپریم کورٹ کا کراچی میں سول ایوی ایشن کلب ختم کرنے کا حکم</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کراچی: سپریم کورٹ نے شہر میں سول ایوی ایشن کلب کو ختم کرنے کا حکم دیتے ہوئے جگہ کو میس کے طور پر استعمال کرنے کی اجازت دے دی۔
چیف جسٹس پاکستان گلزار احمد کی سربراہی میں تین رکنی بینچ نے سپریم کورٹ کراچی رجسٹری میں سول ایوی ایشن اراضی پر کلب اور شادی ہال بنانے کے خلاف کیس کی سماعت کی۔
چیف جسٹس نے ڈی جی سول ایوی ایشن سے کہا کہ آپ کیسے کاموں میں لگ گئے، شادی کے کھانے اور شادیاں کرانے پر پورا دن لگ جاتا ہوگا، کل جہاز اڑانے کی جگہ پر بھی کلب بنا دیں گے آپ لوگ، یہ سب کب سے کرنے لگے آپ لوگ؟۔

ڈی جی سول ایوی ایشن نے بتایا کہ یہ نوے کی دہائی سے شروع ہوا، یہ آفیسرز کے لیے کلب بنایا گیا ہے، پرائیوٹ لوگوں کو بھی ممبر شپ دے رکھی ہے۔
یہ بھی پڑھیں: سپریم کورٹ کا آج دوپہر تک کراچی میں نسلہ ٹاور گرانے کا حکم
جسٹس اعجاز الاحسن نے کہا کہ مطلب پرائیوٹ لوگ بھی سول ایوی ایشن سہولیات انجوائے کر رہے ہیں۔ چیف جسٹس نے کہا کہ عام ملازمین کے لیے یہ سہولت کیوں نہیں؟۔
عدالت نے سول ایوی ایشن کو کلب ختم کرنے کا بڑا حکم دے دیا جبکہ کلب کی جگہ کو میس کے طور پر استعمال کرنے کی اجازت دی، تاہم اس میس کو نجی افراد کو استعمال کرنے کی اجازت نہیں ہوگی۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250885-caa-1637735349-300-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250879/24/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">خوشبو کی شاعرہ پروین شاکر کی 69ویں سالگرہ</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کراچی: خوشبوؤں اورمحبتوں کوشاعری کا پیراہن دینے والی پروین شاکرکا آج69واں یوم پیدائش ہے۔
پروین شاکر24نومبر1954کوکراچی میں پیدا ہوئیں۔ان کا تعلق ایک علمی اورادبی گھرانے سے تھا جس میں ان سے پہلے بھی کئی مشہورشاعرتھے۔گھرکے ادبی ماحول نے پروین شاکرکومعروف شعرا کے کلام سے روشناس کرایا۔
جامعہ کراچی سے انگریزی ادب میں ایم اے کرنے کے بعد پروین درس وتدریس کے شعبے سے وابستہ ہوئیں لیکن کچھ عرصے بعد سرکاری ملازمت کرلی اورریڈیوپاکستان کے مختلف پروگراموں میں شریک رہیں۔

کم عمری میں شاعری کا آغازکرنے والی پروین شاکرکوان کے پہلے شعری مجموعے
’’خوشبو‘‘پرآدم جی ایوارڈ سے نوازا گیا۔ ان کے دیگر شعری مجموعے خود کلامی، صد برگ، انکار، ماہ تمام اور کف آئینہ کو بھی بے پناہ پذیرائی حاصل ہوئی۔
پروین شاکر کے ساتھ دلچسپ اتفاق یہ ہوا کہ 1982 میں جب وہ سینٹرل سپیرئیر سروسزز(سی ایس ایس ) کے امتحان میں بیٹھیں تو اردو کے پرچے میں ایک سوال ان کی شاعری سے ہی متعلق تھا۔
پروین شاکرکی شاعری ایک نسل کی نمائندگی کرتی ہے کیونکہ ان کی شاعری کا مرکزی نکتہ عورت ہے۔ پروین شاکرنے زندگی کے تلخ و شیریں تجربات کو نہایت خوبصورتی سے لفظوں کے قالب میں ڈھالا ۔
بلقیس خانم سے لے کرشہنشاہ غزل مہدی حسن تک پروین شاکرکا کلام بہت سے گلوکاروں نے گایا جوبہت مقبول ہوا۔
پروین شاکر26دسمبر1994کوایک روڈحادثے میں خالق حقیقی سے جاملیں لیکن اپنی شاعری کے ذریعے آج بھی مداحوں کے دلوں میں زندہ ہیں۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250879-parveenshakir-1637748983-980-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250744/9812/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جراحی کے بعد انفیکشن سے خبردار کرنے والی ’زخم والی سیلفی‘</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ایڈنبرا: سرجن حضرات کی جانب سے کئے گئے ایک سروے کے بعد معلوم ہوا کہ آپریشن سے گزرنے والے مریض اگر اپنے زخم کی تصویر بھیجتے رہیں تو زخم کی ٹھیک ہونے یا بگڑنے کا بہت حد تک درست اندازہ لگایا جاسکتا ہے۔ اسے سادہ زبان میں ’سرجری سیلفی‘ کا نام دیا گیا ہے۔
ڈاکٹروں نے مزید کہا ہے کہ اس طرح مریض بار بار ڈاکٹر کے پاس جانے سے بچ جائیں گے اور خود طبی عملے پر بھی مریضوں کا دباؤ کم ہوجاتا ہے۔ لیکن سب سے بڑھ کریہ عمل انسانی جان بچانے میں اہم کردار ادا کرسکتا ہے۔
ہم جانتے ہیں کہ سرجری کے ایک ماہ کے اندر ہونے والی اموات، آپریشن سے ہلاکتوں کی تیسری بڑی وجہ ہے۔ اس میں یہ ہوتا ہے کہ گہری جراحی کے بعد زخم بگڑجاتا ہے اور یوں مریض انفیکشن سے موت کے منہ میں چلا جاتا ہے۔ دوسری جانب ہسپتال میں زیادہ رہنے سے ڈاکٹروں کے پیشے اور مریضوں کے جیب پر بوجھ بڑھ جاتا ہے۔

اس ضمن میں جامعہ ایڈنبرا ن ے 492 مریضوں کا ایک سروے کیا جنہیں بدن کی سرجری کے لیے ایمرجنسی وارڈ میں لایا گیا تھا۔ ان تمام مریضوں سے کہا گیا کہ وہ زخم کی سیلفی لے کر بھیجتے رہیں اور ڈاکٹروں کے سوالناموں کے جوابات بھی دیتے رہیں۔
تمام مریضوں سے آپریشن کے تین دن، پھر سات دن اور پندرہ روز بعد رابطہ کیا گیا۔ ان سے کہا گیا کہ وہ اسمارٹ فون سے زخم کی واضح تصویر لے کر بھیجیں اور کچھ سوالات کے جوابات بھی لکھیں۔ لوگوں سے پوچھا گیا کہ زخم کیسا ہے؟ اس میں تکلیف کسطرح کی ہے اور لوگ کیا محسوس کرتے ہیں؟
اسی طرح آپریشن سے گزرنے والے مریضوں کا دوسرا گروہ ایسا تھا جن میں 269 افراد تھے اور 30 دن بعد ان کی خبر لی گئی۔
سائنسدانوں نے دونوں گروہوں میں 30 دن کے اندر اندر انفیکشن کی شناخت میں کوئی فرق نہیں دیکھا۔
اگرچہ سیلفی والے گروہ کے زخموں میں انفیکشن دوسرے گروہ سے چارگنا زائد تھے لیکن ان میں ساتویں روز ہی انفیکشن کا انکشاف ہوگیا جبکہ دوسرے گروپ میں ایسا نہ تھا ۔ اس ضمن میں اسمارٹ فون سیلفی والے گروپ نے ہسپتالوں کے چکر بھی کم کاٹے اور انہوں نے اپنے زخم کی بہتر نگہداشت کی۔ اس طرح زخم کی سیلفی کے بہتر نتائج سامنے آئے۔
ڈاکٹروں کے مطابق مریضوں میں بحالی کا دورانیہ بہت پریشان کن ہوتا ہے۔ اس ضمن میں موبائل ٹیکنالوجی مفید ثابت ہوسکتی ہے۔ مریضوں اور خود ڈاکٹر بھی زخم کے ہر مرحلے سے واقف نہیں ہوتے اور اسی لیے ابتدائی درجے میں ہی زخم کو دیکھ کر اس کے انفیکشن اور دیگرپیچیدگیوں کا احساس کیا جاسکتا ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250744-surgery-1637692583-112-640x480.gif</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250722/508/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">رولس رائس نے دنیا کا سب سے تیزرفتار ’بجلی بھرا طیارہ‘ بنالیا</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">برلن: رولس رائس کمپنی نے مکمل طور پر برقی طیارہ بنایا ہے جو دنیا کا تیزرفتار ترین ہوائی جہاز بھی ہے۔ ’اسپرٹ آف انوویشن‘ نامی یہ طیارہ 623 کلومیٹر فی گھنٹہ کی برق رفتار سے پرواز کرسکتا ہے۔
کمپنی کے مطابق اس طیارے نے گزشتہ ہفتے تین نئے عالمی ریکارڈ بنائے ہیں۔ 16 نومبر کو رولس رائس کے برقی طیارے نے 555 کلومیٹر فی گھنٹہ کی رفتار حاصل کی جو تین کلومیٹر تک برقرار رہی اور یوں 213 کلومیٹر فی گھنٹے کا پرانا ریکارڈ بحال ہوگیا۔ پھر 15 کلومیٹر کے فاصلے تک اس نے 532 کلومیٹر فی گھنٹے کا ہدف بھی عبور کیا۔ تیسرا ریکارڈ بلندی کا تھا جس پر وہ 3000 میٹر کی بلندی پر گیا اور 202 سیکنڈ تک وہاں موجود رہا۔ لیکن ان میں سب سے حیرت انگیز ریکارڈ تیرترین برقی طیارے کا ہے۔


اس میں 400 کلوواٹ برقی پاورٹرین پروپلشن سسٹم نصب ہے جسے فضائی صنعت کی سب سے طاقتور بیٹری قرار دیا گیا ہے۔ جبکہ نصف فنڈنگ برطانوی حکومت اور ایئرواسپیس ٹیکنالوجی انسٹی ٹیوٹ نے فراہم کی ہے۔ اس کا سارا ڈیٹا بین الاقوامی فضائی تنطیموں کو فراہم کیا جائے گا۔
کمپنی کے مطابق ایک ماہ سے کم مدت میں اسپرٹ آف انوویشن طیارے نے دو پروازیں کی ہیں۔ کمپنی کے مطابق یہ ایک ماحول دوست طیارہ ہے جسے آب و ہوا کی تبدیلی پر منعقدہ کانفرنس کے موقع پر آزمایا گیا ہے۔ رولس رائس کے سی ای او وارن ایسٹ کے مطابق ماحول سے کاربن ختم کرنے کے ضمن میں یہ ایک غیرمعمولی قدم ہے۔
رولس رائس کے مطابق وہ 2030 تک مزید برقی کاریں اور طیارے بنائیں گی۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250722-image-1637684470-577-640x480.gif</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250521/509/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اس مچھلی کے منہ میں 555 دانت ہوتے ہیں!</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">فلوریڈا: شمالی بحرالکاہل میں پائی جانے والی ایک مچھلی کے بارے میں سائنسدانوں نے دریافت کیا ہے کہ اس کے منہ میں 555 باریک دانت ہوتے ہیں۔
یہی نہیں بلکہ روزانہ اس کے 20 دانت جھڑ جاتے ہیں مگر ان کی جگہ نئے دانت بھی فوراً ہی نکل آتے ہیں۔
اس مچھلی کو ’’پیسفک لنگ کوڈ‘‘ یا مختصراً صرف ’’لنگ کوڈ‘‘ (lingcod) بھی کہا جاتا ہے جبکہ اس کا سائنسی نام ’’اوفیوڈون ایلونگیٹس‘‘ (Ophiodon elongatus) رکھا گیا ہے۔

اوسطاً 20 انچ (ایک فٹ 8 انچ) لمبائی کے ساتھ ’’لنگ کوڈ‘‘ کا شمار درمیانی جسامت والی مچھلیوں میں ہوتا ہے۔

ویسے تو سائنسدان برسوں سے جانتے ہیں کہ لنگ کوڈ کے منہ میں سیکڑوں دانت ہوتے ہیں لیکن یہ پہلا موقع ہے کہ جب ماہرین نے اس مچھلی کے منہ میں دانتوں کی باقاعدہ گنتی کی ہے۔
اس مقصد کےلیے واشنگٹن یونیورسٹی اور فلوریڈا یونیورسٹی کے سائنسدانوں نے شمالی بحرالکاہل سے اس قسم کی کئی مچھلیاں خاص طور پر پکڑیں اور انہیں اپنے ساتھ تجربہ گاہ میں لے گئے۔

تجربہ گاہ میں انہوں نے پوری احتیاط سے ہر مچھلی کے منہ میں دانتوں کی تعداد معلوم کی جبکہ حقیقت سے قریب ترین ماحول میں رکھ کر ان کے روزمرہ معمولات پر نظر رکھی گئی۔
لنگ کوڈ مچھلیوں کی محتاط ’’دانت شماری‘‘ کے بعد انہیں معلوم ہوا کہ ایسی ہر بالغ مچھلی کے منہ میں اوسطاً 555 دانت ہوتے ہیں، ان میں سے بھی 20 دانت روزانہ جھڑتے ہیں مگر اتنے ہی نئے دانت بھی اسی روز دوبارہ نکل آتے ہیں۔
اس حیرت انگیز دریافت کے بعد سائنسدانوں نے اپنی تحقیق ضرور شائع کروادی ہے لیکن گنیز ورلڈ ریکارڈ سے رابطہ نہیں کیا، ورنہ سب سے زیادہ دانتوں والی مچھلی کا عالمی اعزاز شاید اسی کے نام ہوجاتا۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250521-pacificlingcodx-1637662290-148-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250865/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پشاور،اشتہاری ملزموں کیخلاف آپریشن میں2پولیس اہلکارشہید</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پشاورمیں اشتہاری ملزمان کے خلاف آپریشن میں2پولیس اہلکارشہید ہوگئے۔
پشاورکے علاقے حیات آباد میں اشتہاری ملزمان کی موجودگی پرگزشتہ رات پولیس نے آپریشن کیا۔اشتہاری ملزمان کی فائرنگ سے اے ایس آئی ریاض خان اورکانسٹیبل جعفرشہید ہوگئے۔دومشتبہ ملزمان کوگرفتارکرلیا گیا۔ فراراشتہاری ملزمان کی گرفتاری کے لئے چھاپے مارے جارہے ہیں۔
حیات آباد مقابلے میں شہید2پولیس اہلکاروں کی نمازجنازہ ادا کردی گئی۔ آئی جی پشاور معظم جاہ انصاری، سی سی پی او پشاور سمیت اعلی افسران نے نمازجنازہ میں شرکت کی۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250865-peshawarpolice-1637730297-765-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250862/9812/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پاکستان میں کورونا وائرس سے مزید 9 افراد جاں بحق، 350 نئے کیس رپورٹ</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: پاکستان میں کورونا وائرس سے مزید 9 افراد جاں بحق ہوگئے۔
نیشنل کمانڈ اینڈ آپریشن سینٹر کے مطابق گزشتہ 24 گھنٹوں کے دوران ملک میں 38 ہزار 38 کورونا ٹیسٹ کیے گئے جس میں سے 350 افراد کے ٹیسٹ مثبت آئے جس کے نتیجے میں مثبت کیسز کی شرح 0.92 فیصد رہی۔
این سی او سی کے مطابق گزشتہ 24 گھنٹوں کے دوران کورونا کے باعث 9 اموات رپورٹ ہوئیں جس کے ساتھ ہی اموات کی تعداد 28 ہزار 677 ہوگئی جب کہ کورونا کیسز کی مجموعی تعداد 12 لاکھ 82 ہزار 860 ہوگئی ہے۔ اس وقت فعال کیسز کی تعداد 14 ہزار 188 ہے۔
کورونا وائرس اوراحتیاطی تدابیر:
کورونا وائرس کے خلاف یہ احتیاطی تدابیراختیارکرنے سے اس وبا کے خلاف جنگ جیتنا آسان ہوسکتا ہے۔ صبح کا کچھ وقت دھوپ میں گزارنا چاہیے، کمروں کو بند کرکے نہ بیٹھیں بلکہ دروازے کھڑکیاں کھول دیں اور ہلکی دھوپ کو کمروں میں آنے دیں۔ بند کمروں میں اے سی چلا کربیٹھنے کے بجائے پنکھے کی ہوا میں بیٹھیں۔
سورج کی شعاعوں میں موجود یو وی شعاعیں وائرس کی بیرونی ساخت پر ابھرے ہوئے ہوئے پروٹین کو متاثر کرتی ہیں اور وائرس کو کمزور کردیتی ہیں۔ درجہ حرارت یا گرمی کے زیادہ ہونے سے وائرس پرکوئی اثرنہیں ہوتا لیکن یو وی شعاعوں کے زیادہ پڑنے سے وائرس کمزور ہوجاتا ہے۔
پانی گرم کرکے تھرماس میں رکھ لیں اورہرایک گھنٹے بعد آدھا کپ نیم گرم پانی نوش کریں۔ وائرس سب سے پہلے گلے میں انفیکشن کرتا ہے اوروہاں سے پھیپھڑوں تک پہنچ جاتا ہے، گرم پانی کے استعمال سے وائرس گلے سے معدے میں چلا جاتا ہے، جہاں وائرس ناکارہ ہوجاتا ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250862-coronavirusdeathinpakistan-1637730006-159-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250838/24/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">سلمان خان کا نئے اداکاروں کوچیلنج</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ممبئی: بالی وڈ کے سپراسٹارسلمان خان کا کہنا ہے کہ نئے اداکار اسٹاربننا چاہتے ہیں توسخت محنت کرنا ہوگی۔
بھارتی میڈیا کوانٹرویو میں3دہائیوں سے بالی وڈ پرسپراسٹاربن کر راج کرنے والےسلمان خان کا کہنا تھا کہ یہ مقام اوراسٹارڈم حاصل کرنے کے لئے سخت محنت کی ہے۔55سال کی عمرمیں بھی بہت کام اورمحنت کرتا ہوں۔نئے اداکارمیری جگہ لینا چاہتے ہیں توسخت محنت کرنا ہوگی۔ان کے لئے میدان خالی نہیں چھوڑیں گے۔
سلمان خان کا مزید کہنا تھا کہ اسٹارز کا دورکبھی ختم نہیں ہوگا۔ ہردورمیں کوئی نہ کوئی اسٹارہوتا ہے۔ اسٹاربننے کے لئے سخت محنت اوربہت سی دوسری چیزوں کی ضرورت ہوتی ہے۔نئے اداکاروں سے کہتا ہوں محنت کروبھائی ہم بھی50سال سے زیادہ کی عمرمیں محنت سے کام کررہے ہیں۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250838-salmankhan-1637733024-879-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250973/9812/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پاکستان میں 86 فیصد لوگ سگریٹ چھوڑنا چاہتے، سروے رپورٹ</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: پاکستان کے بڑے شہروں میں رائے عامہ کے ایک حالیہ سروے میں انکشاف ہوا ہے کہ پاکستانی سگریٹ نوشوں میں سے 86 فیصد لوگ سگریٹ چھوڑنا چاہتے ہیں مگر وہ بار بار کوشش کے باوجود ناکام رہے ہیں۔ تاہم ان پاکستانیوں میں سے 95 فیصد نے بتایا کہ تمباکو نوشی کے متبادل سے لوگوں کو سگریٹ نوشی کی نقصان دہ عادت چھوڑنے کا موقع ملا۔
اسلام آباد میں منعقدہ ایک پریس کانفرنس میں اس سروے کی تفصیلات بتاتے ہوئے ایسوسی ایشن فار اسموکنگ آلٹرنیٹیوز پاکستان کے چیف ایگزیکٹیو آفیسر مرزا محمد عبیر نے کہا کہ سگریٹ نوشی کرنے والوں کےلیے بہترین اسے ترک کرنا ہے لیکن اکثریت تمباکو نوشی سے پیچھا چھڑانے میں ناکام رہتی ہے۔ البتہ ایسے افراد کو چاہیے کہ وہ کم از کم محفوظ متبادل ذرائع اختیار کریں۔
یہ سروے ایسوسی ایشن فار اسموکنگ آلٹرنیٹیوز پاکستان کی جانب سے فارسائٹ ریسرچ نے انجام دیا تھا جس میں 600 سے زائد تمباکو نوشوں اور متبادل استعمال کرنے والوں کے ساتھ ملک میں سگریٹ کے متبادل کے بارے میں صارفین کے تاثرات کو سمجھنے میں مدد کےلیے کروایا تھا۔

یہ تحقیق ایسوسی ایشن فار اسموکنگ آلٹرنیٹیوز پاکستان کی ایک ملک گیر مہم کا حصہ تھی نومبر 2021 کے اوائل میں شروع کیا گیا تھا۔ اس مہم کا مقصد 10 لاکھ پاکستانیوں کو سگریٹ چھوڑنے پر آمادہ کرنا تھا۔
’’اس سے ملک میں تمباکو نوشی کرنے والوں کی تعداد کو کم کرنے میں بہت مدد ملے گی،‘‘ مرزا محمد عبیر نے کہا۔
سروے میں شرکاء سے سگریٹ چھوڑنے کی وجوہ کے بارے میں پوچھا گیا اور ان سب نے بہتر صحت کو سگریٹ چھوڑنے کی بنیادی وجوہ میں سے ایک قرار دیا۔ 97 فیصد شرکاء کا خیال تھا کہ متبادل ذرائع کے نتیجے میں ان کی صحت میں بہتری آئی ہے۔
سروے میں حکومت کے کردار کا بھی احاطہ کیا گیا۔ اس کے تحت 82 فیصد شرکاء کا خیال تھا کہ سگریٹ نوشی سے ہونے والا نقصان پاکستان میں صحت عامہ کا بحران ہے؛ اور 80 فیصد کا خیال ہے کہ سگریٹ نوشی کے متبادل کے استعمال سے تمباکو نوشی کرنے والوں کی تعداد کم کرنے میں مدد مل سکتی ہے۔
تقریباً 89 فیصد شرکاء کا خیال تھا کہ تمباکو نوشی چھوڑنے میں مدد کےلیے پاکستان میں تمباکو نوشی کرنے والوں کےلیے سگریٹ کا متبادل آسانی سے دستیاب ہونا چاہیے۔
سروے میں یہ بھی انکشاف ہوا کہ 86 فیصد نے ان متبادلات کے فوائد کے بارے میں آگاہی کی کمی کو بڑی وجہ قرار دیا۔
آخر میں 89 فیصد شرکاء کا یہ بھی کہنا تھا کہ حکومت کو جو موجودہ تمباکو نوش اگر سگریٹ نہیں چھوڑتے تو کم از کم حکومت کو اس کے متبادل ذرائع استعمال کرنے کی ترغیب دینے کےلیے ان کی حوصلہ افزائی کرنی چاہیے۔
مرزا محمد عبیر پیشے کے اعتبار سے ایک وکیل ہیں جنہوں نے پاکستان میں تمباکو نوشی ترک کرنے والوں کی سب سے بڑی آن لائن کمیونٹی کی بنیاد رکھی ہے۔ ان کی کوششیں برطانیہ کی حکومت کی ان پالیسیوں سے متاثر ہیں جو ملک میں سگریٹ نوشی کی شرح کو کم کرنے کےلیے سگریٹ کے متبادل کی حوصلہ افزائی کرتی ہیں۔
پاکستان میں تمباکو نوشی کے متبادل کےلیے ایسوسی ایشن امید رکھتی ہے کہ حکومت پاکستان اسی طرح کی پالیسیاں نافذ کرے گی اور تمباکو نوشی چھوڑنے سے قاصر افراد کےلیے جگہ پیدا کرے گی۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250973-quitsmokingasapx-1637748972-774-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250827/10/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسکاٹ لینڈ،11بزرگ افراد کوویکسین کے بجائےنمکین پانی کا انجکشن لگا دیا گیا</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ایڈن برگ: اسکاٹ لینڈ میں11بزرگ افراد کوکورونا ویکسین کے بجائے نمکین پانی کا انجکشن لگا دیا گیا۔
برطانوی میڈیا کے مطابق اسکاٹ لینڈ کے علاقے لانکشائرکے ایک کئیرہوم میں رہائش پذیر11بزرگ افراد کوکورونا ویکسین کے بجائے نمکین پانی کا انجکشن لگا دیا گیا۔
بزرگ افراد کوپانی کا انجکشن دینے کا انکشاف طبی معائنے کے دوران ہوا۔مقامی سرکاری اسپتال کے حکام نے واقعہ پرمعذرت کرتے ہوئے کہا کہ غلطی سے لگنے والے انجکشن صحت کے لئے نقصان دہ نہیں۔ ذمہ داروں کا تعین کرنے کے لئے تحقیقات کی جارہی ہیں۔

کئیرہوم میں مقیم12بزرگ افراد کورونا کے باعث ہلاک ہوچکے ہیں۔
پانی اورنمک کا محلول عام طورپرویکسین میں ملایا جاتا ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250827-scotlandsaltinjection-1637727199-746-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250821/10/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">سری لنکا میں کشتی الٹ گئی،4بچوں سمیت6افراد ہلاک</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کولمبو: سری لنکا میں کشتی الٹنے سے4بچوں سمیت6افراد ہلاک ہوگئے۔
سری لنکن نیوی کے ترجمان کا کہنا تھا کہ کشتی الٹنے کا واقعہ مشرقی علاقے میں پیش آیا۔کشتی الٹنے سے4بچوں سمیت 6افراد ہوگئے جبکہ 12افراد کوبچالیا گیا۔
ڈوبنے والے متعدد افراد کی تلاش جاری ہے۔حکام نے ہلاکتوں میں اضافے کا خدشہ ظاہرکیا ہے۔کشتی گنجائش سے زائد افراد سوارہونے کے باعث الٹی۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250821-srilankaboatcapsize-1637726116-382-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250817/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کوئٹہ؛ گھر میں گیس سلنڈر پھٹنے سے 5 بچے جھلس کر زخمی</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کوئٹہ: پشتون آباد کے علاقے میں گھر میں گیس سلنڈر پھٹنے سے پانچ بچے جھلس کر زخمی ہوگئے۔
ایکسپریس نیوز کے مطابق کوئٹہ میں پشتون آباد کے علاقے میں گھر میں گیس سلنڈر پھٹنے سے 5 بچے جھلس کر زخمی ہوگئے۔ واقعے کے بعد ریسکیو ٹیموں کو اطلاع دی گئی جنہوں نے موقع پر پہنچ کربچوں کو بی ایم سی اسپتال منتقل کردیا جہاں انہیں طبی امداد فراہم کی گئی۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250817-cylnderx-1637705311-451-640x480.png</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250680/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پاک فضائیہ کی پہلی خاتون پائلٹ مریم مختیار کی شہادت کو 6 برس بیت گئے</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 24 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کراچی: پاکستان ائیر فورس کی پہلی شہید خاتون پائلٹ، فلائنگ آفیسر مریم مختیار کی چھٹی برسی آج منائی جائے گی۔
18 مئی سن 1992 کوکراچی میں پید ا ہونے والی مریم نےابتدائی تعلیم کے بعد مئی 2011 کو پاک فضائیہ کے 132 ویں جی ڈی پائلٹ کورس میں شمولیت اختیار کی، تربیت کے دوسرے مرحلے میں مریم پاک فضائیہ کے ان جانبازوں کی صف میں شامل ہونے جارہی تھیں، جنہوں نے 1956 اور 1971 کی جنگوں میں بہادری کی لازوال داستانیں رقم کیں۔
پی اے ایف رسالپور سے مریم کوفائٹر کنورشن کے لیے ایم ایم عالم ائیر بیس بھیجا گیا، جہاں مریم نے لڑاکا طیارے اڑانے کی تربیت حاصل کرنی شروع کی، مریم نے اپنے والد کرنل (ریٹائرڈ) مختیار احمد شیخ کے نقش قدم پرافواج پاکستان میں شامل ہونے کو ترجیح دی۔

صنف ناز ک ہونے کے باوجود مریم مختیار نے وطن عزیز کے لیے وہ کچھ کردکھایا، جس کی مثال شاید ڈھونڈنے سے بھی نہ ملے۔ 24 نومبر 2015 کی صبح مریم اپنےانسٹرکٹر کے ہمراہ تربیتی پرواز پر روانہ ہوئیں، اسی دوران لڑاکا جہاز میں فنی خرابی پیدا ہوگئی، جس کی وجہ سے ان کا جہاز سے باہر نکلنا لازم ہوگیا، لیکن انہوں نے انتہائی مشکل اور قلیل وقت میں اپنی جان بچانے کے بجائے زمین پر موجود انسانی جانوں کے تحفظ کو ترجیح دیتے ہوئے جہاز کو آبادی سے دور لے گئیں اور جام شہادت نوش کیا۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250680-mariummukhtiar-1637677891-986-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250727/10/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">سندھ حکومت کا افسران کے تبادلوں سے انکار،اسٹیبلشمنٹ ڈویژن کے اظہار وجوہ کے نوٹس جاری</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">منگل 23 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کراچی: سندھ سے افسران کے تبادلے کا معاملہ مزید شدت اختیار کرگیا،وزیراعلی سندھ مرادعلی شاہ نے وزیراعظم عمران خان کو خط لکھ دیا، جس میں کہا گیا ہے کہ صوبائی کابینہ نے سندھ میں تعینات 5افسران کے تبادلوں سے انکار کر دیا ہے۔
تفصیلات کے مطابق وفاق اور سندھ کے درمیان افسران کے تبادلوں کا معاملہ حل نہ ہوسکا وزیراعلی مرادعلی شاہ نے سندھ کابینہ کے فیصلے سے وزیراعظم کو آگاہ کردیا ہے۔ ایک دوسرے کو خطوط کا سلسلہ بھی جاری ہے وزیر اعلی سندھ مراد علی شاہ نے وزیراعظم عمران خان کو خط کے ذریعے اپنی اور سندھ کابینہ کی تشویش سے آگاہ کرتے ہوئے کہا ہے کہ صوبائی حکومت کے زیر انتظام کام کرنے والے افسر کو کسی بڑے عہدے پر وزیراعلی کی منظوری کے بغیر تعینات نہیں کیاجاسکتا۔
خط کے متن میں کہا گیا ہے کہ مشاورت کا مطلب وزیراعلی کو افسران کے نام کا پینل بھیجنا ہے۔ مرادعلی شاہ نے کہا کہ بامعنی مشاورت وزیراعظم اور وزیراعلی کے درمیان ہونی ہے۔وفاقی حکومت سے متعدد مرتبہ رجوع کیا کہ سندھ میں افسران کی کمی کو پورا کریں۔

مرادعلی شاہ نے خط میں کہا ہے کہ سول سروس آف پاکستان میں شامل افسرا ن کے تبادلے رولز کی شق 15 کے تحت ہونا ہیں۔ سندھ میں 26 پولیس افسران کے بجائے 22 اور ایڈمنسٹریٹو سروس کے 47 افسران کم ہیں، گریڈ 20 کے پولیس افسران کو سندھ سے واپس بلانےسے انتتظامی مسائل پیدا ہوں گے۔ خط میں کہا گیا ہے کہ وفاقی حکومت کی جانب سے کیے گئے ٹرانسفر نوٹیفیکیشن کو سندھ کابینہ نے مسترد کردیا ہے۔ سندھ میں تعینات سینئر پولیس افسران ثاقب اسماعیل، مقصود میمن، عمرشاہد، نعیم شیخ اور نعمان صدیقی کے ٹرانسفر فیصلوں کو تسلیم نہیں کرتے۔ وزیراعظم صاحب ازراہ کرم سندھ حکومت کے ردعمل کو قبول کرلیں۔
وزیراعلی سندھ نے خط میں کہا کہ ہم پولیس سروس کے 4 افسران محمد کریم خان، شہزاد اکبر،محمد زبیر دریشک اور سید خرم علی کو سندھ میں تعینات کرنے کی تجویزمنظور کرتےہیں۔اسٹیبلشمنٹ ڈویژن کو احکامات دیے جائیں کہ سندھ کی تجاویز پر نوٹیفیکیشن جاری کیا جائے۔ گریڈ 17 سے گریڈ 21 کے افسران کی مقررہ تعداد کے مطابق سندھ میں تعیناتی کے احکامات بھی دیں۔
وزیراعلی سندھ نے کہا کہ سرکاری افسران کے تبادلوں سے قانون کی خلاف ورزی کی گئی، تبادلوں کے لیے وزیراعظم نے وزیراعلی سے مشاورت نہیں کی۔ سندھ میں پہلے ہی سرکاری افسران کی تعداد کم ہے۔ سندھ میں 20 گریڈ کے 22 افسران کام کررہے ہیں جب کہ 20 گریڈ کے پولیس افسران کی تعداد 26 ہونی چاہیئے۔
وفاقی حکومت نے 9 نومبر کو پولیس سروس کے 8 افسران کا دیگر صوبوں سےسندھ میں تبادلہ کیاتھا۔ وفاق نے گریڈ 17 سے 20 تک کے سرکاری افسران کے تبادلہ کیے تھے۔ تبادلے روٹیشن پالیسی کے تحت کیے گئے تھے۔
دوسری جانب روٹیشن پالیسی 2020 پر عملدرآمد نہ کرنے پر اسٹیبلشمنٹ ڈویژن نے 17 پولیس افسران کو اظہار وجوہ کے نوٹس جاری کر دیے ہیں اور 7 روز میں احکامات نہ ماننے پر کارروائی کا عندیہ دے دیا ہے۔
جن افسران کو اظہار وجوہ کے نوٹس جاری کیے گئے ہیں ان میں ڈی آئی جی مسرور عالم، یونس چانڈیو، شہزاد اکبر، ڈی آئی جی عمر شاہد، ڈی آئی جی عبداللہ شیخ، ڈی جی آئی نعمان صدیقی، ثاقب اسماعیل، جاوید اکبر، ڈی آئی جی نعیم احمد، ڈی آئی جی مقصود احمد، ڈی آئی جی احمد ارسلان، ضعیم اقبال، خرم علی، ڈی آئی جی انعام وحید، سہیل اختر، زبیر دریشک اور ڈی آئی جی عبد الغفور شامل ہیں۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250727-murad-1637687678-855-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250693/10/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">خلیج فارس میں امریکی بحریہ سے جھڑپ میں ایران کے 9 فوجی ہلاک</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">منگل 23 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">تہران: خلیج فارس کے پانیوں پر امریکا کی بحریہ اور ایران کی پاسداران انقلاب کے اہلکاروں میں گھمسان کی جھڑپ ہوئی جس میں ایران کے 9 اہلکار مارے گئے۔
عالمی خبر رساں ادارے کے مطابق خلیج فارس اور خلیج عمان میں کئی ماہ سے آئل ٹینکرز کو ضبط کرنے کی کوششوں کے دوران پیدا ہونے والے تناؤ کے نتیجے میں امریکی بحریہ اور ایران کی پاسداران انقلاب کے درمیان جھڑپ ہوئی۔
ایرانی پاسداران انقلاب کے کمانڈر علی رضا تنگسیری کی جانب سے جاری بیان میں کہا گیا ہے کہ خلیج فارس میں امریکی بحریہ کے ساتھ بہت سی مختصر دورانیے کی جھڑپیں ہوئیں جس میں ہمارے 9 فوجی ہلاک ہوگئے۔

یہ خبر پڑھیں : ایران نے غیرملکی آئل ٹینکر قبضے میں لے لیا
کمانڈر علی رضا کے بیان کے مطابق ایران نے امریکی بحریہ پر 9 سے زائد بار حملے کیے اور انھیں پسپا ہونے پر مجبور ہوگیا تاہم ایرانی کمانڈر نے یہ نہیں بتایا کہ جھڑپوں میں امریکا کا کتنا نقصان ہوا۔
امریکا کی جانب سے ایرانی پاسداران انقلاب کے اس بیان کی تردید یا تصدیق نہیں کی گئی ہے تاہم ماضی میں امریکا ایرانی پاسداران انقلاب کو خلیج فارس میں اشتعال انگیزی اور جارحیت پر نتبیہ کر چکا ہے۔
واضح رہے کہ حال ہی میں ایران نے بحیرہ عمان میں امریکی بحری افواج سے جھڑپ کے بعد ویتنام کا ایک آئل ٹینکر کو قبضے میں لے لیا تھا تاہم ایک ہفتے بعد فریقیں کے درمیان مذاکرات کے بعد جہاز کو چھوڑ دیا گیا تھا۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250693-americannavaykilledirgc-1637681189-934-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250699/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">وزیراعظم کا ملک کے مقابلے میں کراچی میں اشیا کی بڑھتی قیمتوں پر اظہار تشویش</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">منگل 23 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: وزیراعظم عمران خان نے کراچی اور حیدرآباد میں ملک کے دیگر حصوں کے مقابلوں میں اشیاءِ ضروریہ کی بڑھتی ہوئی قیمتوں پر تشویش کا اظہار کیا ہے۔
وزیراعظم عمران خان سے پاکستان تحریک انصاف کے رہنما غوث علی شاہ نے ملاقات کی جس میں وفاقی وزیر منصوبہ بندی اسد عمر بھی شریک تھے۔
وزیراعظم سے ہونے والی اس اہم ملاقات میں پی ٹی آئی رہنما غوث علی شاہ نے سندھ کی سیاسی صورتحال اور وفاقی حکومت کے جاری ترقیاتی منصوبوں پر گفتگو کی۔

اس کے علاوہ وزیرِاعظم نے سندھ بالخصوص کراچی اور حیدر آباد میں ملک کے باقی حصوں کے مقابلے میں اشیاءِ ضروریہ کی بڑھتی ہوئی قیمتوں پر تشویش کا اظہار کیا۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250699-imrankhan-1637680399-862-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250691/24/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">طلاق کی خبروں کے بعد نک جونس کی پہلی پوسٹ، پریانکا کا رد عمل</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">منگل 23 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بھارتی اداکارہ پریانکا چوپڑا اپنے شوہر نک جونس کی ویڈیو پر ردعمل دینے کے بعد ایک بار پھر سے خبروں کی زینت بن گئیں۔
گزشتہ روز بھارتی اداکارہ پریانکا چوپڑا نے انسٹاگرام پر اپنے نام سے شوہر ’نک جونس‘ کا نام ہٹا کر پھر سے پریانکا چوپڑا کردیا لیکن انہوں نے ایسا کرنے کی کوئی وجہ نہیں بتائی جس کے باعث یہ قیاس آرائیاں کی جارہی ہیں کہ پریانکا چوپڑا اور نک جونس کے درمیان جلد علیحدگی ہونے والی ہے۔


پریانکا چوپڑا کو اپنا نام تبدیل کیے صرف ایک ہی دن ہوا تھا کہ ان کے شوہر اور امریکی گلوکار واداکار نک جونس نے انسٹاگرام پر اپنی ورک آؤٹ کی ویڈیو اپ لوڈ کردی جس پر پریانکا چوپڑا نے رد عمل دے کر ایک بار پھر سے سب کی توجہ حاصل کرلی ۔

پریانکا چوپڑا نے نک جونس کی ویڈیو پر ردعمل دیتے ہوئے کہا ’’ہائے! میں تمہاری بانہوں میں مرگئی‘‘۔
اس سے قبل پریانکا چوپڑا کی والدہ مدھو چوپڑا نے بھی اپنی بیٹی کی طلاق سے متعلق خبروں کو بکواس قرار دیتے ہوئے مداحوں سے اپیل کی کہ وہ ایسی فضول باتوں پر کان نہ دھریں۔
دوسری جانب سوشل میڈیا صارفین نے پریانکا چوپڑا کی جانب سے نام کی تبدیلی کو پبلسٹی اسٹنٹ قرار دیتے ہوئے کہا کہ اداکارہ اپنی نئی فلم کی وجہ سے صرف لوگوں کی توجہ حاصل کرنا چاہتی ہے۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250691-nickpriyanka-1637679660-231-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250679/10/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جوبائیڈن 2024 کا صدارتی الیکشن بھی لڑیں گے، ترجمان وائٹ ہاؤس</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">منگل 23 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">شمالی کیرولائنا: ترجمان وائٹ ہاؤس جین ساکی نے کہا ہے کہ امریکی صدر جو بائیڈن 2024 کے صدارتی الیکشن میں دوبارہ انتخاب لڑنے کا ارادہ رکھتے ہیں۔
عالمی خبر رساں ادارے کے مطابق کچھ ڈیموکریٹس ارکان کا خیال ہے کہ ملازمتوں میں عمر کی درجہ بندی کے حال ہی میں منظور ہونے والی بل کی منظوری کے باعث 79 سالہ بائیڈن مزید چار سال کی صدارتی میعاد حاصل نہیں کر سکتے۔
تاہم اس خیال کو وائٹ ہاؤس کی ترجمان جین ساکی نے شمالی کیرولائنا میں امریکی فوجیوں کے ساتھ تھینکس گیونگ تقریب کے دوران صحافیوں سے گفتگو میں یکسر مسترد کردیا۔

ترجمان وائٹ ہاؤس نے واضح کیا کہ امریکی صدر جو بائیڈن 2024 کے الیکشن میں دوبارہ حصہ لینے کا ارادہ رکھتے ہیں اور اس کے لیے ان کی راہ میں کوئی رکاوٹ نہیں ہے۔
یہ خبر پڑھیں : کملا ہیرس امریکا کی پہلی خاتون صدر بن گئیں لیکن صرف 85 منٹ کیلیے
جوبائیڈن نے جمعے کو اپنا پہلا طبی معائنہ کرایا تھا۔ اس دوران ان کی کولونو گرافی ہوئی تھی جس کے لیے انھیں بے ہوش بھی کیا گیا تھا۔ جوبائیڈن نے طبی معائنے سے قبل اپنے تمام اختیارات نائب صدر کو تفویض کردیئے تھے۔
اس طرح نائب صدر کملا ہیرس امریکا کی پہلی خاتون صدر بن گئیں تاہم صدر جوبائیڈن کے ہوش میں آتے ہی اور ڈاکٹرز کی جانب سے فٹ قرار دیئے جانے کے بعد جوبائیڈن نے دوبارہ کار مملکت سنبھال لیے تھے۔
کملا ہیرس اس دوران صرف 85 منٹ کے لیے صدر رہیں اس طرح وہ امریکا کی سب سے مختصر وقت کے لیے بننے والی صدر بھی بن گئیں تاہم یہ خیال تقویت پکڑتا جا رہا ہے کہ 2024 کے صدارتی انتخابات میں جوبائیڈن نہیں بلکہ کملا ہیرس امیدوار ہوں گے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250679-joebidencontestelection-1637678831-814-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250659/10/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">سعودی عرب اور امارات کا افغانستان میں سفارت خانہ کھولنے کا امکان</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">منگل 23 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ریاض: متحدہ عرب امارات کے بعد اب سعودی عرب نے بھی افغانستان میں اپنا سفارت خانہ کھولنے کا عندیہ ہے۔
افغان میڈیا کے مطابق دنیا اب افغانستان میں طالبان حکومت کو تسلیم کرنے پر غور کر رہی ہے اور کئی ممالک نے ایلچیوں یا خصوصی نمائندوں کی تعیناتی کی ہے تاہم متحدہ عرب مارات اور سعودی عرب نے کابل میں سفارت خانہ کھولنے پر غور شروع کردیا ہے۔
سعودی عرب نے اگست میں طالبان کے اقتدار میں آنے کے بعد اپنا سفارت خانہ بند کرکے عملے کو واپس بلالیا تھا لیکن اب سعودی عرب نے سفارت خانہ کھولنے پر غور شروع کردیا ہے۔

تین روز قبل ہی متحدہ عرب امارات نے بھی افغان دارالحکومت میں اپنا سفارت خانہ کھولنے کا عندیہ دیا تھا جب کہ چین، جرمنی، روس، ہالینڈ سمیت کئی ممالک نے خصوصی ایلچی نامزد کر دیئے ہیں۔
امریکا، برطانیہ، فرانس اور جاپان سمیت دیگر عالمی قوتوں نے طالبان کی حکومت کو تسلیم کرنے کو کابینہ میں خواتین اور مختلف قومیتوں کے نمائندوں کو شمولیت سے مشروط کیا ہے۔
اس حوالے سے قطر کے وزیر خارجہ نے بھی اپنے دورۂ کابل میں طالبان سے کابینہ کی تشکیل اور خواتین کو اختیارات دینے کے لیے قطری ماڈل کو اختیار کرنے کی درخواست کرتے ہوئے کہا تھا کہ ہمارا ماڈل اسلامی ہونے کے ساتھ ساتھ جدید بھی ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250659-ksauaeafghanistan-1637675975-988-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250664/6/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ڈالر کی قدر میں اتارچڑھاؤکے باوجود کمی کا رجحان برقرار</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">منگل 23 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کراچی: آئی ایم ایف معاہدہ طے ہونے کے بعد ایک ارب ڈالر سے زائد کی قسط کے اجرا اور عالمی بینک و ایشیائی ترقیاتی بینک کی جانب سے بھی مزید فنڈ جاری ہونے کی توقعات پر انٹربینک مارکیٹ میں آج ڈالر کی قدر تنزلی سے دوچار رہی۔
آئی ایم ایف سے معاہدہ طے ہونے کے بعد دسمبر کے اختتام تک 500 ملین ڈالر کے بجائے ایک ارب ڈالر سے زائد کی قسط جاری ہونے کے ساتھ عالمی بینک و ایشیائی ترقیاتی بینک کی جانب سے بھی مزید ڈیڑھ ارب ڈالر کا فنڈ جاری ہونے کی توقعات پر انٹربینک مارکیٹ میں منگل کو ڈالر کی قدر اتارچڑھاؤ کے باوجود تنزلی سے دوچار رہی۔
منگل کو کاروبار کے آغاز پر ڈالر کے انٹربینک ریٹ 28 پیسے کے اضافے سے 175 روپے سے تجاوز کرگئے تھے، لیکن کچھ ہی دیر بعد طلب میں کمی کی وجہ سے ڈالر کی قدر دوبارہ 175روپے سے نیچے آگئی جس کے نتیجے میں انٹربینک مارکیٹ میں ڈالر کی قدر 47 پیسے کی کمی سے 174 روپے 30 پیسے پر بند ہوئی۔

اس کے برعکس اوپن کرنسی مارکیٹ میں ڈالر کی قدر 10 پیسے اضافے سے 177 روپے کی سطح پر بند ہوئی۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250664-dollar-1637674631-443-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250665/6/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">سونے کی فی تولہ قیمت میں مزید کمی ہوگئی</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">منگل 23 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کراچی: بین الاقوامی بلین مارکیٹ میں فی اونس سونے کی قیمت 42 ڈالر کی کمی سے 1797 ڈالر کی سطح پر پہنچنے کے باعث مقامی صرافہ مارکیٹوں میں بھی فی تولہ اور فی دس گرام سونے کی قیمتوں میں بالترتیب 1800 روپے اور 1544 روپے کی کمی واقع ہوئی۔
قیمتوں میں کمی کے نتیجے میں کراچی، حیدرآباد، سکھر، ملتان، لاہور، فیصل آباد، راولپنڈی، اسلام آباد، پشاور اور کوئٹہ کی صرافہ مارکیٹوں میں فی تولہ سونے کی قیمت گھٹ کر 121600 روپے اور فی دس گرام سونے کی قیمت گھٹ کر 104252 روپے ہوگئی۔
اس کے برعکس فی تولہ چاندی کی قیمت بغیر کسی تبدیلی کے 1460 روپے پر مستحکم رہی اور دس گرام چاندی کی قیمت بھی بغیر کسی تبدیلی کے 1251.71 روپے پر مستحکم رہی۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250665-gold-1637674444-933-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250651/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">رواں سال ریکارڈ ٹیکس جمع ہوا، وزیراعظم عمران خان</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">منگل 23 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: وزیراعظم عمران خان کا کہنا ہے کہ ملک میں رواں سال ریکارڈ ٹیکس جمع ہوا۔
وزیراعظم عمران خان نے ایف بی آر کے ٹریک اینڈ ٹریس سسٹم کا افتتاح کردیا۔ اس موقع پر تقریب سے خطاب کرتے ہوئے وزیراعظم نے کہا کہ ایف بی آر کو ٹریک اینڈ ٹریس سسٹم پر خراج تحسین پیش کرتا ہوں۔
وزیراعظم عمران خان کا کہنا ہے کہ ہمارا سب سے بڑا مسئلہ یہ ہے کہ ملک کوچلانے کیلئے پیسہ نہیں ہے، پاکستان میں لوگ زکوات اور خیرات تو بہت دیتے ہیں لیکن ٹیکس نہیں دیتے جب کہ ہمیں ملک چلانے کے لیے ٹیکس کا پیسہ چاہیے، ماضی میں ہمارے ملک میں کوئی ٹیکس کلچر ہی نہیں بنا۔

وزیراعظم نے کہا کہ ماضی کی حکومتوں میں لوگ ٹیکس چوری کرنا نیک کام سمجھتے تھے، مقروض ملکوں کے حکمرانوں نے کیسے کیسے خرچے کیے اس کے بارے میں کیا بتاؤں، سابق حکمرانوں نے بیرون ملک دوروں پربہت زیادہ پیسے خرچ کیے، 6 ٹریلین قرضہ تھا 10 سال میں 30 ٹریلین قرضہ ہوگیا۔
وزیراعظم عمران خان کا کہنا تھا کہ اتنے قرضے لینے کے بعد بھی ملک میں کوئی ڈیم نہیں بنا، قرض لینے والوں کو سزائیں ہونی چاہئیں جب کہ ملک میں ٹیکس کلچر بڑھانے کی ضرورت ہے اور رواں سال ریکارڈ ٹیکس جمع ہوا، ریونیو کے حصول میں ایف بی آر کا بہت بڑا کردار ہے، ٹیکس کا پیسہ عوام پر ہی خرچ کریں گے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250651-imrankhan-1637673849-193-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250633/10/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">فرانس کے وزیراعظم کورونا میں مبتلا ہوگئے</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">منگل 23 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پیرس: فرانس کے وزیر اعظم ژاں کاسٹیکس کا کورونا ٹیسٹ مثبت آیا ہے جس کے بعد انھوں نے خود کو 10 دن کے لیے گھر پر قرنطینہ کرلیا۔
عالمی خبر رساں ادارے کے مطابق فرانس کے 56 سالہ وزیراعظم ژاں کاسٹیکس نے علامات ظاہر ہونے پر کورونا ٹیسٹ کرایا تھا جو مثبت آیا ہے۔ فرانسیسی وزیر اعظم نے چند ماہ قبل ہی کورونا ویکسین کا کورس مکمل کرایا تھا۔
کورونا ٹیسٹ مثبت آنے کے بعد فرانسیسی وزیر اعظم نے خود کو گھر پر 10 دن کے لیے قرنطینہ کرلیا تاہم وہ اس دوران آن لائن ہی امور مملکت چلاتے رہیں گے۔ ان کے اہل خانہ کا بھی ٹیسٹ کیا گیا اور ایک بیٹی کا ٹیسٹ مثبت آیا ہے۔

یہ خبر پڑھیں : کورونا کی پانچویں لہر میں نئے کیسز بجلی کی رفتار سے بڑھ رہے ہیں، فرانس
وزیر اعظم کے معالجین کا کہنا ہے کہ وزیراعظم ژاں کاسٹیکس کی حالت خطرے سے باہر ہے انھیں صرف معمولی علامات ہیں۔ ویکسین لگوانے کی وجہ سے وائرس کے حملے میں شدت نہیں رہی۔
فرانس کے محکمہ صحت کی جانب سے ایک روز قبل جاری بیان میں کہا گیا تھا کہ کورونا کی چوتھی لہر فرانس میں بجلی کی رفتار سے پھیل رہی ہے اور پچھلے سات روز میں نئے کیسز کی شرح میں دگنا اضافہ ہوا ہے۔
خیال رہے کہ فرانس کے وزیراعظم نے گزشتہ روز بیلجیئم کے وزیر اعظم سے برسلز ملاقات کی تھی اس لیے بیلجیم کے وزیر اعظم بھی قرنطینہ میں چلے گئے۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250633-francepmtestedcovidpositive-1637672646-863-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250635/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ایوب آفریدی وزیر اعظم کے مشیر برائے اوورسیز پاکستانیز مقرر، نوٹیفیکیشن جاری</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">منگل 23 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: وزیراعظم عمران خان نے ایوب آفریدی کو مشیر برائے اوورسیز پاکستانیز مقرر کردیا ہے۔
ایکسپریس نیوز کے مطابق وزیر اعظم نے سابق سینیٹر ایوب آفریدی کو مشیر برائے اوور سیز پاکستانیز مقرر کردیا ہے، کابینہ ڈویژن نے ایوب آفریدی کی تقرری کا نوٹفکیشن جاری کر دیا۔ ایوب آفریدی کا عہدہ وزیر مملکت کے برابر ہوگا۔
یہ بھی پڑھیے : پی ٹی آئی کے سینیٹر ایوب آفریدی مستعفی

اس سے قبل سینیٹر ایوب آفریدی سینیٹ کی نشست سے مستعفی ہوگئے تھے اور چیئرمین سینیٹ کی منظوری کے بعد سینیٹ سیکرٹریٹ نے سینیٹر ایوب افریدی کی نشست خالی ہونے کا نوٹیفیکیشن جاری کر دیا۔
ذرائع کا کہنا تھا کہ وزیر خزانہ شوکت ترین کو سینیٹر بنانے کے لیے خیبرپختونخوا سے تعلق رکھنے والے سینیٹر ایوب افریدی نے گزشتہ ماہ اپنے عہدے سے استعفی دے دیا تھا۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250635-ayubafridi-1637671830-241-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250623/24/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">مادھوری ڈکشٹ نے مداحوں کو اپنی خوبصورتی کا راز بتا دیا</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">منگل 23 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ممبئی: بالی وڈ کی ’ڈانسنگ کوئین‘ مادھوری ڈکشٹ نے مداحوں کو اپنی خوبصورتی کا راز بتا دیا ہے۔
مادھوری ڈکشٹ اپنے مداحوں کے ساتھ روزمرہ کی زندگی کی تصاویر اور ویڈیوز شیئر کرتی رہتی ہیں۔ انسٹاگرام پر ناریل کے ہمراہ تصویر شیئر کرتے ہوئے اداکارہ نے لکھا کہ ناریل پانی ہمیشہ سے میری روزانہ کی زندگی کا حصہ رہا ہے، یہ مجھے تناؤ دُور کرنے میں مدد کرتا ہے، میری جلد کو چمکدار بناتا ہے اور مجھے صحت مند رکھتا ہے۔
لہٰذا اگر آپ بھی اپنی پسندیدہ اداکارہ کی طرح چمکتی جلد چاہتے ہیں تو ان کی تجویز پر ضرور عمل کریں، اپنی روزمرہ کی خوراک میں ناریل پانی کو شامل کریں۔

مادھوری ڈکشٹ نے اپنی والدہ کے ہمراہ بھیل پوری کھانے کی بھی تصویر شیئر کی تھی۔ اداکارہ کو آخری مرتبہ فلم ’کلنک‘ میں بڑے پردے پر دیکھا گیا تھا۔ مادھور ڈکشٹ ٹیلی ویژن پر ایک مشہور ڈانس ریئلٹی شو میں جج بھی ہیں۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250623-madhuridixit-1637671052-984-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250610/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">گلبرگ میں طالب علموں کی ویکسی نیشن نہ کرنے پر اسکول سیل</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">منگل 23 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کراچی: اسکول انتظامیہ کی جانب سے طالب علموں کو ویکسین نہ لگانے پر اسسٹنٹ کمشنر گلبرگ نے نجی اسکول کو سیل کردیا، ڈپٹی ڈائریکٹر اسکول نے اسکول کو ڈی سیل کرنے کا مطالبہ کرتے ہوئے کہا کہ والدین کی رضامندی کے بغیر ہم ویکسین نہیں لگا سکتے، اسکول کو ڈی سیل کیا جائے اور حراست میں لیے گئے اساتذہ اور پرنسپل کو رہا کیا جائے۔
ایکسپریس نیوز کے مطابق اسسٹنٹ کمشنر گلبرگ نے کراچی کے علاقے فیڈرل بی ایریا بلاک 16 میں قائم ارقم پبلک اسکول کو طالب علموں کی ویکسی نیشن نہ کرنے پر سیل کردیا، اس حوالے سے ڈپٹی ڈائریکٹر ارقم پبلک اسکول اسکول محمد یوسف کا کہنا تھا کہ اسسٹنٹ کمشنر گلبرگ اپنی ٹیم کے ہمراہ اسکول کے طالب علموں کو خسرہ و روبیلا مہم کے حفاظتی ٹیکے لگوانا چاہتے تھے، ہم بھی انتظامیہ سے تعاون کررہے ہیں لیکن طالب علموں کو ویکسین لگانے کے لیے والدین کی رضامندی بہت ضروری ہے، اور ان کی رضامندی کے بغیر ہم ویکسین نہیں لگا سکتے، نہ ہی ہم کسی کے ساتھ زبردستی نہیں کرسکتے ہیں۔
انہوں نے مزید کہا کہ اسسٹنٹ کمشنر کے ہمراہ پولیس نے اساتذہ کو دھکے دئیے اور ہاتھا پائی بھی کی، شہر میں کیا صرف ویکسین ہی مسئلہ رہ گیا ہے؟ ہم مہم کے مخالف نہیں ہیں، اب یہ تمام اسکولوں کا مسئلہ بن گیا ہے، اسکول میں والدین کی رضامندی سے 40 فیصد بچوں کو ویکسین لگائی جاچکی ہے، والدین کی رضامندی کے بغیر ہم ویکسین نہیں لگا سکتے۔

انہوں نے کہا کہ ہم والدین کو سمجھا رہے ہیں کہ ویکسین لگوائیں لیکن لوگ اعتماد نہیں کرتے، ایک طرف والدین ہیں دوسری طرف انتظامیہ، ہم کہاں جائیں ؟ ایک ویکسی نیشن مہم ختم نہیں ہوتی دوسری ویکسی نیشن مہم آجاتی ہے، جس کہ وجہ سے اسکول انتظامیہ کو شدید مشکلات کا سامنا ہے۔
انہوں نے مزید بتایا کہ اسکول میں نرسری سے میٹرک تک 450 سے زائد بچے زیر تعلیم ہیں، ہماری انتظامیہ سے گزارش ہے کہ تعلیمی ادارے بند نہ کیے جائیں، اسکول کو فوری طورڈی سیل کیا جائے، جوہر آباد تھانے میں بند اسکول پرنسپل اور دو اساتذہ کو رہا کیا جائے، انتظامیہ کا یہ رویہ ناقابل برداشت ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250610-schoolbanches-1637671284-405-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250615/9812/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کورونا وائرس کے خاتمے کیلیے پودوں میں مؤثر ترین دوا کا انکشاف</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">منگل 23 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">نوٹنگھم: برطانوی سائنسدانوں نے پودوں میں ایک ایسی اچھوتی دوا دریافت کی ہے جو کئی طرح کے وائرسوں کا خاتمہ کرسکتی ہے جن میں کورونا وائرس اور اس کا ڈیلٹا ویریئنٹ بھی شامل ہیں۔
تفصیلات کے مطابق، اس دوا کا نام ’’تھاپسیگارگن‘‘ (thapsigargin) یا مختصراً ’’ٹی جی‘‘ (TG) ہے جسے ناٹنگھم یونیورسٹی، برطانیہ کے ماہرین نے بعض اقسام کے پودوں میں دریافت کرکے خالص حالت میں علیحدہ کیا تھا۔
چند ماہ قبل تجربات سے معلوم ہوا تھا کہ ’’ٹی جی‘‘ کی معمولی مقدار والی خوراک بھی وائرسوں کی کئی اقسام کا مؤثر خاتمہ کررہی تھی، جن میں کووِڈ 19 عالمی وبا کا باعث بننے والا کورونا وائرس بھی شامل تھا۔

نئے تجربات میں یہی دوا (ٹی جی) بطورِ خاص کورونا وائرس کی مختلف اقسام کے خلاف آزمائی گئی۔
ان تجربات کی تفصیل ریسرچ جرنل ’’وائرولینس‘‘ کی ویب سائٹ پر ایک نئے ریسرچ پیپر کی شکل میں شائع ہوئی ہے۔
اس تفصیل سے پتا چلتا ہے کہ ’’ٹی جی‘‘ کی معمولی مقدار والی صرف ایک خوراک سے کورونا وائرس کی تمام اقسام کا 95 فیصد تک خاتمہ ہوجاتا ہے۔
یہ دوا کورونا وائرس کے ’’ڈیلٹا ویریئنٹ‘‘ کے خلاف بھی 95 فیصد مؤثر ہے۔ یہ کورونا وائرس کا وہی ویریئنٹ ہے جو اس وقت ساری دنیا میں اپنے پنجے گاڑ چکا ہے۔
اگر یہ نئی دوا انسانی آزمائشوں میں بھی اتنی ہی مؤثر پائی گئی کہ جتنی مفید یہ تجربہ گاہ میں ثابت ہوئی ہے، تو امید کی جاسکتی ہے کہ ہمارے پاس جلد ہی نہ صرف کورونا وائرس بلکہ اس قسم کے دیگر کئی وائرسوں کا ایک نیا اور غیرمعمولی علاج موجود ہوگا۔
بہت ممکن ہے کہ ہم آنے والے برسوں میں دنیا سے کورونا وائرس کا خاتمہ نہ کر پائیں لیکن توقع ہے کہ ہمارے پاس اس کی اتنی دوائیں ہوں گی کہ یہ بھی ہمارے لیے موسمی زکام کی طرح بن کر رہ جائے گا۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250615-coronavirusx-1637670597-414-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250219/508/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">یہ عمارتیں ہزار ٹن کاربن ڈائی آکسائیڈ جذب کریں گی!</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">منگل 23 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کیلیفورنیا: ایک امریکی کمپنی نے ایسی ماحول دوست عمارتوں کا ڈیزائن پیش کیا ہے جو ہوا سے کاربن ڈائی آکسائیڈ جذب کرکے فضائی آلودگی کم کریں گی۔
’’اسکڈمور، اوئنگ اینڈ میرل‘‘ (ایس او ایم) نامی تعمیراتی ادارے نے اپنے اس منصوبے کو ’’اربن سیکوئیا‘‘ کا نام دیا ہے۔
سیکوئیا دراصل کیلیفورنیا میں ریڈووڈ قسم کے ایک بہت بڑے درخت کا نام ہے جس کی مناسبت سے اس منصوبے کا یہ نام رکھا گیا ہے۔


یہ وسیع رقبے پر پھیلی ہوئی اونچی اونچی عمارتوں کا منصوبہ ہے جنہیں ایک خاص انداز میں، اس طرح تعمیر کیا جائے گا کہ وہ لوگوں کو رہائش فراہم کرنے کے علاوہ کاربن ڈائی آکسائیڈ جذب کرنے والے ٹاوروں کا کام بھی کریں گی۔
ایسی ہر عمارت میں ویسے تو ہر منزل پر پودے رکھے جائیں گے لیکن ساتھ ہی ساتھ چند منزلوں کے بعد ایک منزل چھوٹی جسامت والے درختوں کےلیے وقف ہوگی۔
علاوہ ازیں ہر دو منزلوں کے درمیان خاص جگہ رکھی جائیں گی جس میں کاربن ڈائی آکسائیڈ جذب ہو کر فلٹریشن سسٹم سے گزرے گی اور خاص پائپوں سے ہوتی ہوئی درختوں اور پودوں والے حصے تک پہنچا دی جائے گی۔
’’ایس او ایم‘‘ کے مطابق، یہ منصوبہ ہزاروں افراد کو رہائش فراہم کرنے کے علاوہ پورے سال میں 1,000 ٹن کاربن ڈائی آکسائیڈ بھی جذب کرسکے گا۔
یہ لگ بھگ اتنی ہی کاربن ڈائی آکسائیڈ ہے کہ جتنی 48,500 درخت مجموعی طور پر ایک سال میں جذب کرتے ہیں۔

واضح رہے کہ دنیا میں 40 فیصد کاربن ڈائی آکسائیڈ کا اخراج تعمیراتی صنعتوں سے ہوتا ہے جسے کم کرنے کےلیے کئی طرح سے کوششیں جاری ہیں۔
’’اربن سیکوئیا‘‘ کا منصوبہ بھی انہی کوششوں میں سے ایک ہے جس کا مقصد نہ صرف کاربن ڈائی آکسائیڈ کا اخراج ختم کرنا ہے بلکہ اس اہم گرین ہاؤس گیس میں کمی کرنا بھی ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250219-urbansequoiax-1637583332-719-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250613/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پی ڈی ایم سربراہی اجلاس، لانگ مارچ اور اسمبلیوں سے استعفوں پر اتفاق نہ ہوسکا</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">منگل 23 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: پی ڈی ایم سربراہ اجلاس میں لانگ مارچ کی تاریخ اور اسمبلیوں سے استعفوں پر فیصلہ نہ ہوسکا۔
پی ڈی ایم کا سربراہ اجلاس اسلام آباد میں مولانا فضل الرحمان کی صدارت میں منعقد ہوا جس میں تمام رکن جماعتوں کے سربراہان اور ان کے نمائندگان شریک ہوئے۔ چند قائدین نے ویڈیو لنک کے ذریعہ شرکت کی۔
اجلاس کے بعد پریس کانفرنس کرتے ہوئے مولانا فضل الرحمان نے کہا کہ مشترکہ اجلاس میں خلاف آئین قانون سازی کی گئی جس کو مسترد کرتے ہیں، اوورسیز پاکستانیوں کو بھونڈے طریقے سے ووٹ کے حق کی قانون سازی کی گئی۔

سربراہ پی ڈی ایم کا کہنا تھا کہ اوورسیز پاکستانیوں کو پارلیمان میں باعزت نمائندگی کے لئے ہم مشاورت کررہے ہیں، آئین کے مطابق الیکشن کمیشن کے اختیارات پر قدغن نہیں لگائی جا سکتی، ای وی ایم پری پول دھاندلی ہے۔
مولانا فضل الرحمان نے کہا کہ سابق چیف جسٹس ثاقب نثار کی حالیہ آڈیو لیکس اور رانا شمیم کے بیان حلفی نے عدالتوں کی آزادی اور خودمختاری پر سوالات اٹھادئے ہیں،عدلیہ کو اپنا وقار بحال کرنا ہوگا۔
سربراہ پی ڈی ایم کا کہنا تھا کہ اسٹیٹ بینک کو آئی ایم ایف کی برانچ بنایا جارہا ہے، تمام جماعتیں اپنی اپنی مجلس عاملہ سے لانگ مارچ اور استعفوں کے فیصلوں پر رائے لیں گی جس کے بعد چھ دسمبر کو سربراہی اجلاس ہوگا جس میں فیصلوں کا اعلان کیا جائے گا۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250613-pdm-1637687356-321-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250586/509/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بھارت میں ٹیچر نے اہلیہ کو تاج محل تحفے میں دیدیا</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">منگل 23 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">برہان پور: بھارتی ریاست مدھیہ پردیش میں ایک ٹیچر نے اپنی اہلیہ کو محبت کی علامت تاج محل جیسا گھر تحفے میں دیدیا۔
عالمی خبر رساں ادارے کے مطابق اپنی بیوی سے بے انتہا پیار کرنے والے ٹیچر آنند پرکاش نے برہان پور میں تاج محل کی طرز پر دو منزلہ گھر تعمیر کروایا اور تحفے میں اپنی اہلیہ منجوشا چوکسے کو دیدیا۔
آنند پرکاش کی خواہش تھی کہ اپنی اہلیہ کو ایسا گھر دیں جس سے ان کی بے پناہ محبت کا اظہار بھی ہوتا ہو اور وہ منفرد ہونے کے ساتھ ساتھ تاریخی حیثیت اور عالمی شہرت بھی رکھتا ہو۔


اپنی اس خواہش کی تمنا میں ان کی نگاہ انتخاب تاج محل پر ٹھہری اور انجینیئر کو تاج محل کے ہو بہو گھر بنانے کی ہدایت کی تاہم مقامی انتظامیہ نے 80 فٹ بلند گھر بنانے کی اجازت نہیں دی۔
جس کے بعد انھوں نے فیصلہ کیا کہ تاج محل سے ملتا جلتا گھر تعمیر کیا جائے اس طرح 4 کمروں، بڑا ہال، لائبریری اور ایک جیم پر مشتمل دو منزلہ گھر کا نقشہ منظور ہوگیا۔

90 مربع میٹر کے رقبے پر محیط تاج محل نما گھر کی تعمیر میں 3 سال کا وقت لگا جس میں 29 فُٹ اونچا گنبد اور چار اونچے مینار بھی ہیں۔ ماہر انجینیئر نے گھر کو تھری ڈی امیج کی مدد سے بنایا ہے۔
آنند پرکاش نے میڈیا سے گفتگو میں حیرت کا اظہار کیا کہ انھیں نہیں معلوم کہ بادشاہ شاہ جہاں نے اپنی اہلیہ ممتاز کے لیے تاج محل آگرہ میں کیوں بنایا حالانکہ ان کی اہلیہ کا انتقال تو برہان پور میں ہوا تھا۔

گھر بنانے والے کنسلٹنٹ انجینیئر پراوین چوکسے نے بتایا کہ اس گھر کی خاص بات اندھیرے میں بھی اصلی تاج محل کی طرح روشن دکھائی دینا ہے جس کے لیے بڑی مہارت سے عمارت کو اندر اور باہر خصوصی روشنیوں سے آراستہ کیا گیا ہے۔

واضح رہے کہ سات عجائب میں سے ایک تاج محل کی تعمیر بادشاہ شاہ جہاں نے اپنی پسندیدہ بیوی ممتاز کے مقبرے کے لیے تعمیر کرائی تھی جو عمارت 1632 سے 1650 تک 25 برسوں میں مکمل ہوئی اور 1983 میں اقوام متحدہ نے اسے عالمی ثقافتی ورثہ قرار دیا۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250586-tajmahal-1637669879-604-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250593/16/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کورونا سے صحت یاب ہوکر محمد عامر دوبارہ ٹی ٹین لیگ کا حصہ بن گئے</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">منگل 23 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ابو ظہبی: کورونا وائرس سے صحت یاب ہونے کے بعد فاسٹ بولر محمد عامر دوبارہ ٹی ٹین لیگ کا حصہ بن گئے ہیں۔
گزشتتے ہفتے سوشل میڈیا پر کورونا وائرس کا شکار ہونے کے بعد فاسٹ بولر محمد عامر نے ٹی ٹین لیگ سے دستبرداری کا اعلان کیا تھا تاہم اب مکمل صحت یاب ہونے کے بعد وہ دوبارہ سے بنگلا ٹائیگرز ٹیم کے ساتھ وابستہ ہوگئے ہیں۔
فاسٹ بولر بنگلا ٹائیگرز کی جانب سے آخری پانچ میچز میں ایکشن میں دکھائی دیں گے۔ بنگلا ٹائیگرز نے اب تک چار میچز کھیلے ہیں، تین میں کامیابی کے ساتھ ان کی پوائنٹس ٹبیل پر اس وقت چوتھی پوزیشن ہے۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250593-mohammadamir-1637668853-729-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250575/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">وفاقی کابینہ نے اسلام آباد میں بلدیاتی انتخابات کرانے کی منظوری دیدی</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">منگل 23 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: وفاقی کابینہ نے اسلام آباد میں بلدیاتی انتخابات کرانے کی منظوری دے دی۔
وزیراعظم عمران خان کی زیر صدارت وفاقی کابینہ کا اجلاس ہوا جس میں کابینہ کو وزارتوں اور ڈویژنز میں خالی آسامیوں کے بارے میں بریفنگ دی گئی۔ پٹرول بحران کمیشن رپورٹ پر کابینہ کمیٹی کی سفارشات بھی اجلاس میں پیش کی گئیں۔
کابینہ نے 38 ادویات کی قیمتوں کی زیادہ سے زیادہ قیمت مقرر کرنے کی منظوری دے دی۔ اجلاس میں وزارت پاور ڈویژن کی سمری پر حیسکو کے سی ای او کو ہٹانے کی بھی منظوری دی گئی۔ کابینہ نے کمیٹی برائے توانائی اور کمیٹی برائے لیجیسلیٹو کے فیصلوں کی توثیق کردی۔

وفاقی کابینہ نے اسلام آباد میں بلدیاتی انتخابات کرانے کی منظوری دے دی۔ بلدیاتی انتخابات کے حوالے سے الیکشن کمیشن جلد شیڈول جاری کرے گا۔
کابینہ اجلاس میں مہنگائی کی صورت حال پر بھی تبادلہ خیال کیا گیا اور مہنگائی کے تازہ ترین اعدا د وشمار پر بریفنگ دی گئی۔
دیگر صوبوں کی نسبت سندھ میں مہنگائی میں زیادہ اضافہ ہوا
کابینہ اجلاس میں سندھ حکومت کے اقدامات پر سخت تنقید کی گئی۔ اجلاس میں بریفنگ میں بتایا گیا کہ دیگر صوبوں کی نسبت سندھ میں آٹا چینی اور اشیائے ضروریہ کی قیمتوں میں زیادہ اضافہ ہوا، خیبر پختون خواہ اور پنجاب میں مہنگائی کو کافی حد تک کنٹرول کیا جا رہا ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250575-federalcabinet-1637666352-727-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250566/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">شوہر نے گھریلو جھگڑے پر بیوی کو گولی مارکر خودکشی کرلی</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">منگل 23 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کراچی: میٹروویل میں شوہر نے فائرنگ کرکے بیوی کوقتل کردیا اور بعد میں خود کوبھی گولی مارلی۔
سائٹ ایریا کے علاقے میٹروویل میں فائرنگ سے میاں بیوی ہلاک ہوگئے، فائرنگ کے واقعے کی اطلاع ملنے پر پولیس موقع پر پہنچ گئی اور دونوں کی لاشوں کو تحویل میں لینے کے بعد ضابطے کی کارروائی کے لیے عباسی شہید اسپتال منتقل کردیا گیا ہے۔
پولیس کے مطابق متوفی رومان فرنٹینئر کانسٹیبلری سے ریٹائرڈ تھا اور اس کی متوفیہ سمیرا سے دوسری شادی تھی، ابتدائی تفتیش کے دوران فائرنگ کا واقعہ گھریلو جھگڑے کا شاخسانہ معلوم ہوتا ہے، شوہر نے پہلے فائرنگ کرکے بیوی کو قتل کیا اور اس کے بعد خود کو گولی مار کر خود کشی کرلی ہے تاہم اس حوالے سے مزید تفتیش جاری ہے۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250566-firingkilling-1637665682-598-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250558/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پی ٹی آئی کو طالبان سے تشبیہ دینے پر اعلیٰ سرکاری افسر کیخلاف کارروائی</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">منگل 23 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: پی ٹی آئی کوطالبان سے تشبیہ دینے پر اسٹیبلشمنٹ ڈویژن نے ایف آئی اے کوانکوائری کا حکم دے دیا۔
اسٹیببلشمنٹ ڈویژن نے گریڈ21کے افسرحماد شمیمی کی سوشل میڈیا پربیان بازی پرکارروائی کرتے ہوئے ڈی جی ایف آئی کوانکوائری کا حکم دے دیا۔
اسٹیبلشمنٹ ڈویژن کی جانب سے جاری نوٹیفکیشن میں ڈی جی ایف آئی اے ثنااللہ عباسی کو سینئرجوائنٹ سیکرٹری کابینہ ڈویژن حماد شمیمی کیخلاف60روز میں انکوائری مکمل کرنے کی ہدایت کی گئی ہے۔

تحقیقات مکمل ہونے کے بعد انکوائری رپورٹ وزیراعظم کو پیش کی جائے گی۔
نوٹیفکیشن کے مطابق حماد شمیمی کے خلاف انکوائری سول سرونٹس رولز
کے تحت کی جائے گی۔
حماد شمیمی کا سوشل میڈیا پربیان میں کہنا تھا کہ پی ٹی آئی اورطالبان میں ایک مشابہت یہ بھی ہے کہ دونوں حکومت ملنے کےبعد یہ سوچ رہے ہیں کہ اسے کیسے چلانا ہے۔دونوں کی امیدوں کا مرکزبھی آبپارہ ہی ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250558-FIA-1637664808-504-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250557/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">عظمیٰ بخاری اگر جیل بھیجیں تو جانے کو تیار ہوں، فیاض الحسن چوہان</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">منگل 23 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">لاہور: وزیر جیل خانہ جات پنجاب فیاض الحسن چوہان کا کہنا ہے کہ اگر عظمیٰ بخاری جیل بھیجیں تو جانے کو تیار ہوں۔
پنجاب اسمبلی کے باہر وزیر جیل خانہ جات پنجاب فیاض الحسن چوہان اور رہنما (ن) لیگ عظمی بخاری کے درمیان دلچسپ نوک جھوک دیکھنے میں آئی، اس موقع پر عظمیٰ بخاری کے ہمراہ لیگی رہنما حناپرویز بٹ بھی موجود تھیں۔
رہنما (ن) لیگ عظمیٰ بخاری نے کہا کہ چوہان صاحب، جیل میں اپنے لیے سیل بنالیں جس پر فیاض الحسن چوہان نے کہا کہ عظمیٰ بخاری اگر جیل بھیجیں تو جیل جانے کو تیار ہوں۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250557-image-1637664479-523-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250539/10/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">طالبان حکومت کی کابینہ میں اہم ترین شخصیت سمیت مزید 25 ارکان کا اضافہ</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">منگل 23 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">﻿کابل: امیرِ طالبان ملا ہبت اللہ اخوندزادہ نے امارت اسلامیہ افغانستان کی کابینہ میں مزید 25 ارکان کے اضافے کی منظوری دیدی ہے جن میں قطر مذاکراتی ٹیم کے اہم رکن بھی شامل ہیں۔
عالمی خبر رساں ادارے کے مطابق امیرِ طالبان کی زیر قیادت قندھار میں ہونے والی مجلس شوریٰ کے اجلاس میں کابینہ میں اضافے پر اتفاق کیا گیا ہے جس کے بعد ملا ہبت اللہ اخوندزادہ نے 25 نئے ارکان کو کابینہ میں شامل کرنے کی منظوری دیدی۔
اس بار بھی کابینہ میں خواتین اور افغانستان کی دیگر قومیتوں کو نمائندگی نہیں دی گئی حالانکہ عالمی سطح پر طالبان حکومت کو تسلیم کرنے کو خواتین سمیت دیگر طبقات کے نمائندوں کی حکومت میں شمولیت سے مشروط کیا جا رہا ہے۔

طالبان کابینہ میں کی گئی توسیع میں سب سے اہم بات ملا شہاب الدین دلاور کو پیٹرولیم اور کان کنی کا وزیر مقرر کرنا ہے۔ شہاب الدین دلاور طالبان کے گزشتہ دور میں سعودی عرب کے سفیر اور اسلام آباد و پشاور میں بھی اہم عہدوں پر فائز رہے ہیں۔
ملا شہاب الدین دلاو اس وقت قطر میں مقیم ہیں اور امریکا سے مذاکرات کرنے والی کمیٹی کے اہم رکن تھے۔ حاجی ملا محمد عیسیٰ کو شہاب الدین دلاور کا نائب بھی مقرر کیا گیا ہے۔
کابینہ میں ملا محمد عباس کا نام بھی شامل ہے جنہوں نے پاکستان اور اُس وقت کی طالبان حکومت کے درمیان اہم مسائل کے حل کے لیے پل کا کام کیا تھا۔ ملا محمد عباس اخوندزادہ کو قدرتی آفات اور دیگر انسانی حادثات کا قلمدان سونپا گیا ہے۔
ایک اور اہم کمانڈر مولوی رحیم اللہ محمود کو قندھار میں بدری بریگیڈ KF205 کا نائب اور مولوی عبدالصمد کو اعظم بریگیڈ 215 کا قومی فوج کا نائب بنا دیا گیا۔
شیخ عبدالرحیم کو بھی کابینہ میں شامل کیا گیا ہے جو اعلیٰ درجے کے طالبان کمانڈروں میں سے ہیں اور جنھیں سابق افغان حکومت نے اغوا شدہ بھارتی شہری کے بدلے جیل سے رہا کیا تھا۔
اسی طرح مولوی قدرت اللہ جمال کو آڈیٹر جنرل اور مولوی عزت اللہ کو ان کا معاون مقرر کیا گیا ہے۔ مولوی محمد یوسف کو محکمہ جیل خانہ جات کی ڈائریکٹوریٹ چلانے کا کام سونپا گیا جبکہ مولوی حبیب اللہ فضلی ان کے معاون ہیں۔
مولوی کرامت اللہ اخونزادہ کو محکمہ اصلاحات اور قومی خدمات کا ڈائریکٹر جنرل، مولوی احمد طوحہ اور گل زرین کو بالترتیب نائب وزیر اور ڈائریکٹر جنرل سرحدوں اور قبائلی امور اور خانہ بدوش مقرر کیا گیا۔
شیخ مولوی عبدالحکیم کو معزول، معذور افراد اور شہداء کا قلمدان دیا گیا۔ مولوی سعید احمد شہید خیل کو نائب وزیر تعلیم جبکہ مولوی عبدالرحمن حلیم کو نائب وزیر دیہی ترقی اور تعمیر نو کا کام سونپا گیا۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250539-molvishahabuddin-1637663907-226-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250543/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">شوکت ترین کو سینیٹر بنانے کی راہ ہموار، سینیٹر ایوب آفریدی مستعفی</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">منگل 23 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: مشیر خزانہ شوکت ترین کو سینیٹر بنانے کی راہ ہموار ہوگئی اور سینیٹر ایوب آفریدی ایوان بالا کی رکنیت سے مستعفی ہوگئے۔
چئیرمین سینیٹ صادق سنجرانی نے ایوب آفریدی کا استعفی منظور کرلیا۔ چیرمین سینیٹ کی منظوری کے بعد سینٹ سیکرٹریٹ نے نوٹفکیشن جاری کر دیا۔
یہ بھی پڑھیں: پی ٹی آئی کے سینیٹر ایوب آفریدی مستعفی

ایوب آفریدی نے کہا کہ میں نے وزیراعظم عمران خان کو استعفی پیش کیا لیکن مشترکہ اجلاس کے باعث انتظار کا کہا گیا، میری سینیٹ کی نشست وزیراعظم کی امانت تھی، خوشی کے ساتھ واپس کیا، وزیراعظم کے صوابدید ہے جس کو چاہے ذمہ داری دے، اگر وزیراعظم کوئی ذمہ داری نہیں بھی دینگے تو تب بھی کوئی اعتراض نہیں، مجھے موقع دیا گیا تو قوم و ملک کی خدمت کرونگا۔
سینیٹر ایوب آفریدی کو وزیراعظم کا مشیر مقرر کردیا گیا ہے۔ عمران خان کی سفارش پر صدر مملکت عارف علوی نے باضابطہ منظوری دیدی۔وہ وزیراعظم کے مشیر برائے اوورسیز پاکستانیز ہونگے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250543-shaukat-1637662619-579-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250536/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">گوادر، مند اور پنجگور میں جوائنٹ بارڈر مارکیٹ کا منصوبہ منظور</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">منگل 23 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کوئٹہ: سی ڈی ڈبلیو پی نے گوادر، مند اور پنجگور بلوچستان میں جوائنٹ بارڈر مارکیٹ منصوبہ کی منظوری دیدی ہے۔
ڈپٹی چیئرمین پلاننگ کمیشن ڈاکٹر محمد جہانزیب خان کی زیر صدارت سی ڈی ڈبلیو پی کا اجلاس ہوا جس میں 60 کروڑمالیت کے 3 ترقیاتی منصوبے منظور کیے گئے، سی ڈی ڈبلیو پی نے 60 ارب 64 کروڑ مالیت کے 3 ترقیاتی منصوبے ایکنک کو بھجوادیے ہیں، جوائنٹ بارڈر مارکیٹ کے منصوبے پاکستان ایران حکومتوں کے ایم او یو کے تحت ہوئے۔
سی ڈی ڈبلیو پی نے جو منصوبے ایکنک کو بھجوائے ہیں ان میں راولپنڈی رنگ روڈ، لئی ایکسپریس وے لینڈ ایکوزیشن اور آئی جے پی روڈ سے سرینگر ہائی وے تک 10 ایونیوفزیبلٹی اسٹڈی اور کنسٹرکشن کا منصوبہ شامل ہے۔

38.3 کلو میٹر رنگ روڈ منصوبے پر 23 ارب 60 کروڑ لاگت کا تخمینہ ہے، لئی ایکسپریس وے لینڈ ایکوزیشن کا منصوبہ 24 ارب 96 کروڑ جب کہ آئی جے پی روڈ سے سرینگر پائی وے تک 10 ایونیوفزیبلٹی سٹڈی اور کنسٹرکشن کا منصوبہ 12 ارب لاگت کا ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250536-untitledcopy-1637662440-330-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250534/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">حکومت ثاقب نثار کی مبینہ آڈیو کا فرانزک کروالے، شاہد خاقان</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">منگل 23 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: ن لیگ کے رہنما شاہد خاقان عباسی نے کہا ہے کہ حکومت سابق چیف جسٹس ثاقب نثار کی مبینہ آڈیو ریکارڈنگ کی فرانزک سمیت جو مرضی انکوائری کروالے۔
سابق وزیراعظم شاہد خاقان عباسی نے اسلام آباد میں میڈیا سے گفتگو کرتے ہوئے سابق چیف جسٹس ثاقب نثار کی آڈیو لیک کے معاملے پر بات کی۔
انہوں نے کہا کہ یہ کوئی نہیں کہہ سکا کہ آواز سابق چیف جسٹس کی نہیں، آڈیو کس نے اور کیوں بنائی اس سے میراکوئی تعلق نہیں، ثاقب نثار کو بلا کر پوچھا جائے کہ انہوں نے یہ بات کی ہے یا نہیں۔

شاہد خاقان نے کہا کہ یہ بات واضح ہے کہ ایک حکم اور سازش کے تحت نواز شریف اور مریم نواز کو سزا دلوائی گئی، آڈیو میں ثاقب نثار خود کہہ رہے ہیں کہ حکم ہے کہ نواز شریف اور مریم نواز کو سزا دینی ہے، حکومت آڈیو کی فرانزک سمیت جو مرضی کروالے، حقیقت یہی ہے کہ آواز سابق چیف جسٹس کی ہے۔
شاہد خاقان عباسی کا کہنا تھا کہ حکومت کے وزیر اور کرائے کے ترجمان پریس کانفرنسیں کرتے رہیں گے،مسلم لیگ ن کا نہ رانا شمیم کے حلف نامہ سے اور نہ ہی ثاقب نثار کی آڈیو سے تعلق ہے، ہم تو انصاف مانگتے ہیں، اگر ہم نے حلف نامہ یا آڈیو بنائی ہے۔ تو ہمیں اسکی سزا دیں۔ لیکن اگر حلف نامہ درست ہے تو ثاقب نثار کو سزا دیں، اگر غلط ہے تو رانا شمیم کو سزا دیں ، آڈیو غلط ہے تو احمد نورانی کو سزا دیں۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250534-shahidkhaqanabbasi-1637662314-177-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250514/10/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کانگو میں باغیوں نے گاؤں کو آگ لگا دی، 6 بچوں سمیت 12 افراد ہلاک</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">منگل 23 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کنشاسا: افریقی ملک کانگو میں مسلح باغیوں نے ایک گاؤں پر حملہ کردیا جس کے نتیجے میں 6 بچوں اور 2 خواتین سمیت 12 افراد ہلاک ہوگئے۔
عالمی خبر رساں ادارے کے مطابق کانگو کے صوبے ایتوری میں مسلح باغیوں نے ایک ایسے گاؤں پر حملہ کردیا جہاں بے گھر افراد عارضی طور پر پناہ لیے ہوئے تھے۔
مسلح باغیوں نے گھروں کو آگ لگا دی اور اپنی جان بچا کر بھاگنے والے میکنوں پر اندھا دھند فائرنگ کی جب کہ مکینوں کے املاک کو بھی لوٹا گیا۔

باغیوں کے حملے میں 12 افراد ہلاک اور متعدد زخمی ہوگئے، زخمیوں میں 6 بچے اور 2 خواتین بھی شامل ہیں۔ 10 سے زائد زخمیوں کو اسپتال منتقل کردیا گیا ہے۔
علیحدگی پسند جماعت کوڈیکو نے حملے کی ذمہ داری قبولی کی ہے۔ یہ جماعت ملک بھر میں مسلح حملوں میں ملوث رہی ہے تاہم ایتوری ان کا خاص نشانہ ہے۔
واضح رہے کہ 2017 میں بھی باغی جماعت نے ایتوری میں مسلح حملہ کرکے سیکڑوں افراد کو قتل عام کیا تھا اور مکینوں کو صوبے سے نکلنے پر مجبور کردیا تھا۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250514-congo-1637661694-651-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250511/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پنڈی بھٹیاں میں ہیکرز اے ٹی ایم سے 58لاکھ لے اڑے</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">منگل 23 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پنڈی بھٹیاں میں ہیکرزنیشنل بینک کے اے ٹی ایم سے58لاکھ سے زائد کی رقم لے اڑے۔
پنڈی بھٹیاں کے پولیس حکام کے مطابق ہیکرز نے ڈیوائس کی مدد سے پانچ ہزارکے نوٹوں والی ٹرے کوہیک کیا۔ہیکرز کی ڈیوائس کا رابطہ منقطع ہوا تو اے ٹی ایم مشین خود کار طریقے سے بند ہوگئی۔
نیشنل بینک کے ہیڈ آفس سے الرٹ جاری ہونے کے بعد بینک گارڈ اے ٹی ایم پہنچا تومشین خالی ہوچکی تھی۔بینک مینجرکی جانب سے واقعہ کا مقدمہ درج کرانے کے بعد پولیس نے تفتیش شروع کردی ہے۔ بینک کے اے ٹی ایم کوسیل کردیا گیا ہے۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250511-hacker-1637656749-607-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250503/24/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">معروف شاعرہ سیما غزل کی طبعیت ناساز، وزیراعظم سے علاج میں تعاون کی ایپل</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">منگل 23 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کراچی: معروف شاعرہ اور مصنفہ سیما غزل نے وزیر اعظم اور صدر پاکستان سے امریکا علاج میں تعاون کی اپیل کردی۔
ملک کی معروف شاعرہ اور مصنفہ سیما غزل پھیپڑوں کے مرض میں مبتلا ہیں۔ انہیں ناسازی طبعیت کی وجہ سے اسپتال منتقل کردیا گیا۔ سیما غزل نے امریکا میں علاج کے لیے صدر پاکستان عارف علوی اور وزیراعظم عمران خان سے تعاون کی اپیل کی ہے۔
انہوں نے درخواست کرتے ہوئے کہا میرے پھیپڑے ٹرانسپلانٹ ہوں گے، میرا علاج پاکستان میں ممکن نہیں۔ اگر ٹرانسپلانٹ نہ ہوئے تو میں موت کے منہ میں چلی جاؤں گی۔ مجھے امید ہے حکومت میرے ساتھ تعاون کرے گی۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250503-seemaghazal-1637655865-113-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250488/24/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">چاکلیٹی ہیرو وحید مراد کی آج 38 ویں برسی</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">منگل 23 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کراچی: پاکستانی فلموں کے لیجنڈ اداکاراورچاکلیٹی ہیروکے نام سے مشہور وحید مراد کی کو ہم سے بچھڑے 38 برس بیت گئے۔
شہرہ آفاق ہیرو وحید مراد نے 2 اکتوبرسن 1938ء کو فلم ساز نثار مراد کے گھر آنکھ کھولی، کراچی یونیورسٹی سے انگریزی ادب میں ایم اے یافتہ وحید مراد نے کیرئیر کی شروعات سن 1962ء میں بننے والی فلم ’’ اولاد ‘‘ سے کیں۔


بطور ہیرو وحید مراد کی پہلی فلم ’’ ہیرا اور پتھر‘‘ تھی۔ سلور اسکرین پر 75 ہفتے مسلسل چلنے والی فلم ’’ ارمان ‘‘ نے وحید مراد کو بام عروج پر پہنچایا اور وہ پاکستانی فلم انڈسٹری کے پہلے باقاعدہ سپر اسٹار کہلائے۔ وہ برصغیر میں دلیپ کمار کے بعد واحد ہیرو تھے جن کے بالوں کے اسٹائل اور ملبوسات کی نقل کی گئی۔

ایک دور میں اداکار وحید مراد نے ہدایت کار پرویز ملک، گیت نگار مسرور انور، موسیقار سہیل رعنا، گلوکار احمد رشد ی کے ساتھ فلم میکنگ کے دوران کامیابیوں کے ریکارڈ قائم کیے۔ فلمی ناقدین کہتے ہیں کہ وحید مراد ایک فرد نہیں بلکہ ایک ادارہ تھے۔

چاکلیٹی ہیرو وحید مراد نے فلم دوراہا، عندلیب، جب جب پھول کھلے، سالگرہ، انجمن، جہاں تم وہاں ہم، پھول میرے گلشن کا اور دیور بھابھی سمیت کل 124 فلموں میں کردار نگاری کی۔ وحید مراد کے فلمی عروج و زوال کو ہالی ووڈ اداکار ایلوس پریسلے سے تشبیہ دی جاتی ہے۔ جنھوں نے طویل شہرت کے بعد اچانک زوال کا منہ دیکھا۔

وحید مراد کی ایک خاص بات جو انھیں دیگر اداکاروں سے ممتاز کرتی ہے وہ یہ کہ انتقال کو تین دہائیاں گزر جانے کے بعد بھی وہ اپنے مداحوں کے دل ودماغ میں بسے ہوئے ہیں۔

23 نومبر 1983ء کو پاکستانی فلم انڈسٹری کو نئی جدتیں دینے والے وحید مراد دار فانی سے کوچ کرگئے۔ فنی خدمات کے صلے میں انھیں ستارہ امتیاز، نگار، گریجویٹ، نیشنل ، مصورسمیت دیگر ایوارڈز سے نوازا گیا۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250488-waheedmurad-1637655163-441-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250483/16/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بنگلا دیش کیخلاف 0-3 سے جیت برا نتیجہ نہیں، رمیز راجا</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">منگل 23 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">لاہور: پاکستان کرکٹ بورڈ کے چئیرمین رمیز راجا کا کہنا ہے کہ بنگلا دیش کیخلاف ٹی 20سیریز جیتنے کے لئے پاکستان کو محنت کرنا پڑی۔
چئیرمین پی سی بی رمیزراجا کا ٹوئٹ میں کہنا تھا کہ پاکستان کوجیت کے لئے آگے تک جانا پڑا اورکوشش کرنا پڑی لیکن 0-3سے جیت برا نتیجہ ہرگزنہیں ہے۔
رمیز راجا کا مزید کہنا تھا کہ پاکستان اوربنگلا دیش ٹی ٹوئنٹی سیریز کی پیچز روایتی ٹی 20کی پیچز نہیں تھیں لیکن یہ دلچسپ کرکٹ کے لئے بنائی گئی تھیں۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250483-ramizraja-1637652716-175-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250476/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">نوازاینڈ کمپنی جعلی ویڈیوزاورلیکس سےباہرآکرالزامات کا جواب دے،فواد چوہدری</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">منگل 23 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: وفاقی وزیراطلاعات ونشریات فوادچوہدری کا کہنا ہے کہ نوازاینڈ کمپنی کے ڈرامے فلاپ ہوچکے ہیں۔
وفاقی وزیراطلاعات ونشریات فواد چوہدری کا ٹوئٹ میں کہنا تھا کہ نوازاینڈ کمپنی جعلی ویڈیوز،لیکس اورگیمزسے باہرآکرالزامات کا جواب میرٹ پردے۔
فواد چوہدری کا مزید کہنا تھا کہ یہ ڈرامے مکمل طورپرفلاپ ہوچکے ہیں۔جیل نہیں جانا توپیسے واپس کریں یہ مختصرحل ہے جس کوپیچیدہ بنا کرنکلنا چاہتے ہیں۔

اس قبل فواد چوہدری نے بھارتی پائلٹ ابھینندن سے متعلق طنزیہ ٹوئٹ میں کہا کہ بھارتی ایوان صدرمیں مزاحیہ فلم کے سین کی شوٹنگ ہوئی۔ایوارڈ لیتے وقت ابھی نندن کے دماغ میں چل رہا تھا مجھے کہاں لے جارہے ہومیں نے کیا کیا۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250476-fawwad-1637651312-616-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250472/24/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پریانکا چوپڑا اورنک جونس کی طلاق،حقیقت سامنے آگئی</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">منگل 23 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ممبئی: پریانکا چوپڑا اور نک جونس کی طلاق کے معاملے پر پریانکا چوپڑا کی والدہ بول پڑیں۔
بھارتی میڈیا کے مطابق پریانکا چوپڑاکی والدہ مدھوچوپڑا نے پریانکا اورنک جونس کی طلاق کی افواہوں کوبکواس قراردے دیا۔
پریانکا چوپڑا کی والدہ مدھوچوپڑا کا کہنا تھا کہ کہ ایسی غلط خبریں اوربے بنیاد افواہیں نہ پھیلائی جائیں۔ پریانکا کا سوشل میڈیا سے نک جونس کے نام کوہٹانے کا یہ مطلب نہیں کہ وہ نک کواپنی زندگی سے بھی نکالنے کی منصوبہ بندی کررہی ہے۔

یہ بھی پڑھیے : کیا پریانکا چوپڑا اور نک جوناس میں طلاق ہوگئی؟
پریانکا چوپڑا کے سوشل میڈیا اکاؤنٹ پراپنے نام کے ساتھ لگے نک جونس کے نام کوہٹانے کے بعدسے دونوں اسٹارزکے درمیان طلاق کی افواہیں سوشل میڈیا پرٹرینڈ کررہی تھیں۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250472-priyankanick-1637651296-234-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250469/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بھارت کا ابھی نندن کو اعزاز سے نوازنا اپنا مذاق اڑانے کے مترادف ہے، دفتر خارجہ</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">منگل 23 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: ترجمان دفتر خارجہ کا کہنا ہے کہ شکست خوردہ بھارتی پائلٹ کو اعزاز سے نوازنا اپنا مذاق اڑانے کے مترادف ہے۔
ترجمان دفتر خارجہ کی جانب سے جاری بیان میں کہا گیا ہے کہ فروری 2019 میں ایف 16 گرانے کا بھارتی دعوٰی مسترد کرتے ہیں، ایف 16 جہاز گرانے کے بھارتی دعوے بے بنیاد اور من گھڑت ہیں، ابھی نندن کو ایوارڈ دینے کا مقصد بھارتی عوام کی اصل مدعہ سے توجہ ہٹانے کی کوشش ہے، بھارتی پائلٹ کو ایوارڈ دینا اپنی عوام کو خوش کرنا اور خفت مٹانا ہے۔
ترجمان دفتر خارجہ کے مطابق بین الاقوامی ماہرین اور امریکی حکام نے تصدیق کی تھی کہ اس دن کوئی ایف 16 طیارہ نہیں مار گرایا گیا، بین الاقوامی اور امریکی ماہرین نے طیاروں کے اسٹاک کا بغور جائزہ لے کر طیارہ نہ گرائے جانے کی تصدیق کی تھی لہذا بھارتی پائلٹ کو اعزاز سے نوازنا فوجی کنڈکٹ اور اقدار کے منافی ہے۔

اس خبر کو بھی پڑھیں: بھارت کا تیسرا بڑا ایوارڈ ملنے پر ابھینندن کی سوشل میڈیا پر درگت
ترجمان نے کہا کہ شکست خوردہ بھارتی پائلٹ کو اعزاز سے نوازنا اپنا مذاق اڑانے کے مترادف ہے، 27 فروری 2019 کو پاکستان ایئرفورس نے 2 بھارتی جہازوں کو دن کی روشنی میں مار گرایا تھا، ایک بھارتی مگ 21 طیارہ آزاد جموں و کشمیر کی حدود میں مارگرایا تھا، تباہ شدہ بھارتی جہاز سے نکلنے والے پائلٹ کو پاکستان نے پکڑ کر بعد میں جذبہ خیرسگالی کے تحت رہا کیا، بھارتی پائلٹ کو واپس بھجوانا اس بات کا غماز ہے کہ پاکستان بھارتی ہٹ دھرمی کے باوجود امن کا خواہاں ہے۔
دفتر خارجہ نے اپنے بیان میں کہا کہ دوسرا بھارتی ایس یو 30 جنگی طیارہ پاکستان ایئرفورس نے مار گرایا جو ایل او سی کی دوسری جانب گرا، اسی دن بھارتی فوج نے خوف کے باعث اپنا ہی ایم آئی 17 ہیلی کاپٹر سری نگر کے قریب مار گرایا، پہلے بھارتی فوج نے اس سے انکار کیا بعد میں اپنی غلطی کو تسلیم کرلیا۔
ترجمان دفتر خارجہ نے کہا کہ پاکستان فروری2019 کی طرح ہردم تیار اور دشمن کے عزائم کو خاک میں ملانے کے لیے مستعد ہے، بھارت کو فروری 2019 کے پاکستان کے منہ توڑ جواب کے باعث مستقبل میں ایسی مہم جوئی سے باز رہنا چاہیے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250469-abhi-1637663766-575-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250463/10/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">دہشتگردوں کی مالی معاونت کا الزام،کشمیری رہنما خرم پرویزگرفتار</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">منگل 23 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">سرینگر: بھارت کی تحقیقاتی ایجنسی نے دہشتگردی کی مالی معاونت کے الزام میں کشمیری رہنما خرم جاوید کوگرفتارکرلیا۔
بھارتی میڈیا کے مطابق بھارتی تحقیقاتی ایجنسی نے سرینگرمیں کشمیریوں کے حقوق کے لئے آوازاٹھانے والے خرم پرویز کے گھراوردفترپرچھاپہ مارا اوردہشتگردوں کی مالی معاونت کے الزام میں خرم پرویز کوگرفتارکرلیا۔
بھارتی تحقیقاتی ایجنسی سے ریاستی دہشتگردی کا مظاہرہ کرتے ہوئے خرم پرویزکیخلاف غیرسرگرمیوں سمیت متعدد الزامات کے تحت مقدمہ درج کرلیا۔

این آئی اے نے گرفتاری کے دوران خرم پرویز سے موبائل فون ، لیپ ٹاپ اور کچھ کتابیں بھی ضبط کرلی ہیں۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250463-pervaiz-1637648872-774-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250458/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">مشہور ٹک ٹاکر ہوائی فائرنگ اور لاپرواہی سے گاڑی چلانے پر گرفتار</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">منگل 23 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">لاہور: پولیس نے ہوائی فائرنگ کرنے پر مشہور ٹک ٹاکر کو گرفتار کرلیا۔
لاہور کے علاقے مصطفی آباد میں پولیس نے کارروائی کے دوران پرائیویٹ ڈالے سے ہوائی فائرنگ کرنے والے مشہور ٹک ٹاکر علی اکبر عرف علی بابا کو گرفتار کرلیا، ملزم کے قبضے سے پستول اور گولیاں بھی برآمد کرلی ہیں۔
ایس پی کینٹ کے مطابق ٹک ٹاکر علی اکبر عرف علی بابا لاپرواہی سے گاڑی چلانے کے ساتھ ساتھ ہوائی فائرنگ بھی کر رہا تھا، ہوائی فائرنگ کی اطلاع ملنے پر پولیس نے فوراً کارروائی کرتے ہوئے ملزم کو گرفتار کرلیا اور مقدمہ درج کرکے قانونی کارروائی شروع کردی ہے۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250458-tiktokban-1637648657-737-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250441/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کراچی چڑیا گھر میں جانوروں کو خوراک کی فراہمی بحال کردی گئی</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">منگل 23 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کراچی: کانٹریکٹر اور چڑیا گھر انتظامیہ کے درمیان کامیاب مذاکرات کے بعد جانوروں کو خوراک کی فراہمی بحال کردی گئی ہے۔
کراچی چڑیا میں ٹھیکدار کی جانب سے عدم ادائیگی پر 22 نومبر سے روکی جانے والی جانوروں کی خوراک بحال کردی گئی ہے، کانٹریکٹر امجد محبوب کے مطابق چڑیا گھر انتظامیہ سے مذاکرات کے بعد خوراک بحال کی گئی ہے، انتظامیہ نے فروری سے ادائیگی نہیں کی جس پر گذشتہ روز خوراک کی سپلائی روک دی تھی، آج چڑیا گھر انتظامیہ سے ملاقات ہوئی ہے اور مذاکرات طے پاگئے ہیں، واجبات کی ادائیگی دسمبر تک کرنے کی یقین دہانی کرائی گئی ہے۔
ڈائریکٹر چڑیا گھر خالد ہاشمی کا اس حوالے سے کہنا ہے کہ سوشل میڈیا پر گردش کرتی پوسٹ جعلی ہیں، چڑیا گھر کے اسٹوریج روم میں خوارک کے ذخائر موجود ہیں، جانوروں کو خوراک دی جارہی ہے۔

واضح رہے کہ کراچی چڑیا گھر میں ٹھیکیدار نے کے ایم سی کے محکمہ فنانس کی جانب سے فروری کے مہینے سے عدم ادائیگی کے باعث جانوروں کو کھانے کی سپلائی روک دی تھی تاہم اس حوالے سے نوٹس بھی جاری کیا گیا تھا۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250441-khi-1637647672-839-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250442/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">لاہور میں سسر اور دو سالوں کو قتل کرنے والا داماد گرفتار</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">منگل 23 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">لاہور: ایس پی سول لائنز رضا صفدر کاظمی کی قیادت میں مغلپورہ پولیس نے کارروائی کرتے ہوئے تہرے قتل کے مرکزی ملزم کو گرفتار کر لیا۔
تہرے قتل کا مرکزی ملزم شاہ زیب عرف باؤ گجر مغلپورہ پولیس کے شکنجے میں آگیا۔ شاہ زیب نے چھ دن قبل سسر حامد شاہ اور 2 سالوں فاروق شاہ عمر 27 سال اور شاہ رخ عمر 23 سال کو قتل کیا تھا۔
یہ بھی پڑھیں: داماد نے سسر اور 2 سالے قتل کردیے

ایس پی رضا صفدر کاظمی کے مطابق مرکزی ملزم شاہ زیب عرف باؤ گجر کا اپنی بیوی کے ساتھ گھریلو تنازعہ چل رہا تھا، جس پر اس نے سسر اور دو سالوں کا قتل کیا تھا۔ ایس پی رضا صفدر کاظمی نے کہا کہ شہریوں کے جان و مال کا تحفظ اولین ترجیح ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250442-shahbaz-1637647573-583-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250432/9812/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پاکستان میں کورونا وائرس کے 315 نئے کیس رپورٹ، 5 مریض جاں بحق</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">منگل 23 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: پاکستان میں کورونا وائرس سے مزید 5 افراد جاں بحق ہوگئے۔
نیشنل کمانڈ اینڈ آپریشن سینٹر کے مطابق گزشتہ 24 گھنٹوں کے دوران ملک میں 35 ہزار 332 کورونا ٹیسٹ کیے گئے جس میں سے 315 افراد میں کورونا کیسز رپورٹ ہوئے جب کہ مثبت کیسز کی شرح 0.89 فیصد رہی۔
این سی او سی کے مطابق گزشتہ 24 گھنٹوں کے دوران کورونا کے باعث 5 اموات رپورٹ ہوئیں جس کے ساتھ ہی اموات کی تعداد 28 ہزار 668 ہوگئی جب کہ کورونا کیسز کی مجموعی تعداد12 لاکھ 82 ہزار 510 ہوگئی ہے۔ اس وقت فعال کیسز کی تعداد 14 ہزار 862 ہے۔
کورونا وائرس اوراحتیاطی تدابیر:
کورونا وائرس کے خلاف یہ احتیاطی تدابیراختیارکرنے سے اس وبا کے خلاف جنگ جیتنا آسان ہوسکتا ہے۔ صبح کا کچھ وقت دھوپ میں گزارنا چاہیے، کمروں کو بند کرکے نہ بیٹھیں بلکہ دروازے کھڑکیاں کھول دیں اور ہلکی دھوپ کو کمروں میں آنے دیں۔ بند کمروں میں اے سی چلا کربیٹھنے کے بجائے پنکھے کی ہوا میں بیٹھیں۔
سورج کی شعاعوں میں موجود یو وی شعاعیں وائرس کی بیرونی ساخت پر ابھرے ہوئے ہوئے پروٹین کو متاثر کرتی ہیں اور وائرس کو کمزور کردیتی ہیں۔ درجہ حرارت یا گرمی کے زیادہ ہونے سے وائرس پرکوئی اثرنہیں ہوتا لیکن یو وی شعاعوں کے زیادہ پڑنے سے وائرس کمزور ہوجاتا ہے۔
پانی گرم کرکے تھرماس میں رکھ لیں اورہرایک گھنٹے بعد آدھا کپ نیم گرم پانی نوش کریں۔ وائرس سب سے پہلے گلے میں انفیکشن کرتا ہے اوروہاں سے پھیپھڑوں تک پہنچ جاتا ہے، گرم پانی کے استعمال سے وائرس گلے سے معدے میں چلا جاتا ہے، جہاں وائرس ناکارہ ہوجاتا ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250432-coronadeathx-1637646278-316-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250402/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">محکمہ لیبر کا خواتین فیکٹری ورکرز کو اسکوٹی دینے کا فیصلہ</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">منگل 23 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">لاہور: پنجاب میں خواتین فیکٹری ملازمین کو محکمہ لیبر اسکوٹی موٹر سائیکلیں دے گا۔
سیکرٹری لیبر لیاقت علی چٹھہ نے گورننگ باڈی کے اجلاس کی صدارت کی جس میں ڈی جی لیبر فیصل ظہور،ڈپٹی سیکرٹری راؤ زاہد سمیت دیگر ممبران نے شرکت کی۔
سیکرٹری لیبر کے مطابق اجلاس میں سالانہ 100 خواتین فیکٹری ورکرز کو اسکوٹی موٹر سائیکلیں فراہم کرنے کی منظوری دی گئی ہے۔ اجلاس میں ورکرز ویلفیئر اسکولوں میں اساتذہ کی 304 خالی اسامیوں پر بھرتی کا فیصلہ بھی کیا گیا اور کمپیوٹر ٹیچرز کی 8 نئی اسامیوں کی منظوری دی گئی۔

سیکرٹری لیبر لیاقت علی نے تمام طلباء کو اسکول یونیفارم کی مد میں گرانٹ فوری ادا کرنے کا حکم دیا۔ سیکرٹری لیبر نے کہا کہ گوجرانوالہ میں جعلی کاغذات کی مدد سے ڈیتھ گرانٹ کے لئے 10 کیسز دائر کئے گئے، جس پر محکمہ کے 3 ملازمین اور 2 لیبر لیڈرز کے خلاف گرانٹ کی جعلی کیسز پر ایف ائی آر درج کروائی گئی ہے۔
گورننگ باڈی نے 70 ملین روپے کی لاگت سے ویلفیئر اسکولوں کیلئے فرنیچر خریدنے اور ٹیوٹا کے تعلیمی اداروں میں مزدوروں کے بچوں کو تکنیکی تعلیم مہیا کرنے کی منظوری بھی دی۔ حکمہ لیبر ٹیوٹا کے اداروں میں تعلیم حاصل کرنے والے بچوں کی فیس ادا کرے گا۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250402-scooty-1637645546-665-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250403/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پی ٹی آئی خیبر پختون خوا میں بلدیاتی ٹکٹوں کی تقسیم پر اختلافات</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">منگل 23 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پشاور: پی ٹی آئی کے ایم پی اے ہشام انعام اللہ نے لکی مروت میں ٹکٹوں کی تقسیم پر اعتراضات اٹھادیے۔
ہشام انعام اللہ نے وزیراعظم عمران خان، وزیراعلی محمود خان، پارٹی کے مرکزی جنرل سیکرٹری کو خط لکھ دیے۔ ہشام انعام اللہ نے کہا کہ میرے ضلع میں غیر متعلقہ افراد کو ٹکٹ جاری کیے گئے، اور مجھ سے کوئی مشاورت نہیں کی گئی، وفاقی وزیر علی امین گنڈاپور کی مداخلت پر ان لوگوں کو ٹکٹ جاری کیے گئے جو میرے مخالفین ہیں۔
ہشام انعام اللہ کا کہنا تھا کہ مشاورت کے بغیر مخالف امیدواروں کی انتخابی مہم نہیں چلا سکتا، پارٹی قیادت ٹکٹوں کی تقسیم کا نوٹس لے۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250403-ptiflagx-1637644655-570-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250394/10/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بلغاریہ، بس میں آتشزدگی سے بچوں سمیت 46 مسافر جھلس کر ہلاک</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">منگل 23 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">صوفیا: بلغاریہ میں مسافر بس میں آگ لگنے سے 46 افراد ہلاک اور 7 بری طرح زخمی ہوگئے۔
غیر ملکی میڈیا نے بلغاریہ کی وزارت داخلہ کے حکام کے حوالے سے بتایا کہ مغربی بلغاریہ کی ہائے وے پر سفر کرنے والی بس میں اچانک آگ بھڑک اٹھی جس کے نتیجے میں 46 افراد ہلاک اور7 زخمی ہوگئے۔
ترکی سے سیاحت کے بعد شمالی مقدونیہ آنے والی بس بلغاریہ کے گاؤں بوسنیک پر ٹریفک بیریئر سے ٹکرا گئی۔ مبینہ طور پر اسی تصادم کی وجہ سے بس میں آگ لگی اور بس دیکھتے ہی دیکھتے ہی مکمل طور پر جل گئی۔


حادثہ اس وقت ہوا جب مسافر بس میں سو رہے تھے اور ہائی وے پر ہلکی بارش بھی ہو رہی تھی۔ افسوسناک حادثے میں زیادہ تر لاشیں راکھ کا ڈھیر بن گئیں۔
ریسکیو ادارے نے امدادی کاموں کے دوران 46 افراد کی مسخ شدہ نامکمل لاشیں نکالی ہیں جب کہ 7 افراد کو اسپتال منتقل کیا ہے جن کی حالت خطرے سے باہر بتائی جا رہی ہے۔
ریسکیو ادارے کے ترجمان کا کہنا ہے کہ بس میں 12 بچے بھی سوار تھے جن میں سے 5 ہلاک ہوگئے۔ واقعے کی تحقیقات کے لیے انکوائری کمیٹی تشکیل دیدی گئی ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250394-busaccidentbulghariakilledmany-1637666560-522-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250225/509/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">انجینئر نے دنیا کی سب سے لمبی کھلونا بندوق بنا لی</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">منگل 23 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">الاباما: ایک امریکی سافٹ ویئر انجینئر نے اپنے بچپن کا شوق منفرد انداز سے پورا کرتے ہوئے 12.5 فٹ لمبی کھلونا بندوق تیار کرکے گنیز بُک آف ورلڈ ریکارڈ میں اپنا نام درج کروا دیا ہے۔
خبروں کے مطابق امریکی ریاست الاباما کے شہر ہنٹس ویلی کے رہائشی اور یوٹیوبر مائیکل پک نے ’’نرف این اسٹرائک ایلیٹ لانگ شاٹ سی ایس 6‘‘ کہلانے والی کھلونا بندوق کی نقل تیار کرلی ہے۔
12 فٹ 6 اِنچ (12.5 فٹ) لمبائی کے ساتھ، یہ اصل کھلونا بندوق کے مقابلے میں 300 فیصد بڑی ہے۔

اسے سخت پلاسٹک کے مختلف ٹکڑوں کو بڑی مہارت سے آپس میں جوڑ کر تیار کیا گیا ہے جبکہ یہ اصل ’’نرف‘‘ کھلونا بندوق کی طرح فائر بھی کرسکتی ہے جو بالکل بے ضرر ہوتے ہیں۔
گنیز ورلڈ ریکارڈ کی ٹیم نے بھی اس بندوق کا معائنہ کرنے کے بعد تصدیق کردی ہے کہ یہ واقعی میں دنیا کی سب سے لمبی کھلونا بندوق ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250225-longestnerfgunx-1637584554-927-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250249/508/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ٹوئٹر اسپیسز پر ٹکٹ لگائیے اور لاکھوں روپے کمائیے</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">منگل 23 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">سلیکان ویلی: ٹوئٹر نے حال ہی میں اپنے مونیٹائزیشن پروگرام کے تحت ایک نیا آپشن متعارف کروایا ہے جس کے ذریعے آپ ’’ٹوئٹر اسپیسز‘‘ پر ٹکٹ لگا کر پیسہ کما سکتے ہیں۔
مختلف سوشل میڈیا پلیٹ فارمز اور اسٹریمنگ سائٹس پر یہ سہولت برسوں سے موجود ہے کہ آپ ایک آن لائن پروگرام کی میزبانی کریں اور اسے سننے یا دیکھنے والوں سے اس میں شرکت کا معاوضہ بھی وصول کریں۔
اسی میدان میں اب ٹوئٹر نے بھی اپنا ایک فیچر ’’اسپیسز‘‘ (Spaces) استعمال کرتے ہوئے ایک قدم آگے بڑھایا ہے۔

آسان الفاظ میں کہا جائے تو ’’اسپیسز‘‘ فیچر کے تحت ٹوئٹر پر براہِ راست صوتی پروگرام (لائیو آڈیو پروگرام) اس طرح سے منعقد کیا جاسکتا ہے کہ اسے صرف چند مخصوص لوگ ہی سن سکیں۔
اگر آپ سوشل میڈیا انفلوئنسر ہیں تو اسی ’’اسپیسز‘‘ پر ٹکٹ لگا کر پیسہ بھی کما سکتے ہیں۔ اس حوالے سے ٹوئٹر بلاگ کے مطابق ’’اسپیسز‘‘ کے ٹکٹ کی مالیت ایک ڈالر سے 999 ڈالر تک رکھی جاسکتی ہے۔

باقی تمام شرائط اور طریقہ کار وہی ہیں جو ’’سپر فالوز‘‘ کے بارے میں ایکسپریس نیوز کی اسی ویب سائٹ پر چند روز قبل بیان کی جاچکی ہیں۔
اس بارے میں یہ خبر بھی پڑھیے: ٹوئٹر سے پیسہ کمانے کا منفرد طریقہ: سپر فالوز
مثلاً یہ کہ اگر کسی ٹوئٹر صارف کی عمر 18 سال سے زیادہ ہو، اس کا ٹوئٹر اکاؤنٹ تین ماہ یا اس سے پرانا ہو، اس کے فالوورز کی تعداد کم از کم دس ہزار ہو اور وہ پورے مہینے میں 25 یا زیادہ ٹویٹس کرتا ہو تو وہ ’’ٹکٹڈ اسپیسز‘‘ (Ticketed Spaces) سے پیسہ کما سکتا ہے۔
ٹوئٹر بلاگ میں اگرچہ واضح طور پر یہ تو نہیں لکھا کہ ’’ٹکٹڈ اسپیسز‘‘ سے کون کونسے ممالک میں سوشل میڈیا انفلوئنسرز استفادہ کرسکتے ہیں لیکن تحریر کے انداز سے ظاہر ہے کہ شاید اس پروگرام کا اجراء ساری دنیا کےلیے ایک ساتھ کردیا گیا ہے۔
یہ پروگرام اینڈروئیڈ فون اور آئی فون، دونوں پر ٹوئٹر ایپس کےلیے ہے جس کے تحت امریکی سوشل میڈیا انفلوئنسرز کو معاوضے کی ادائیگی امریکی قوانین کے مطابق ٹیکس کٹوتی کے بعد کی جائے گی۔
علاوہ ازیں، اگر اس پروگرام کے ذریعے آپ ہر مہینے 50 ہزار ڈالر سے کم آمدنی حاصل کررہے ہیں تو ٹوئٹر اس میں سے صرف 3 فیصد حصہ رکھے گا، لیکن ماہانہ آمدن 50 ہزار ڈالر یا زیادہ ہونے پر ٹوئٹر کا حصہ بھی بڑھ کر 20 فیصد ہوجائے گا۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250249-twitterticketedspacesx-1637588712-484-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250288/9812/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کورونا ویکسین: ذہنی امراض میں مبتلا افراد کیلیے ’بوسٹر ڈوز‘ ضروری ہے، تحقیق</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">منگل 23 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">واشنگٹن: امریکی طبّی ماہرین کا کہنا ہے کہ ذہنی امراض میں مبتلا افراد کے ناول کورونا وائرس کا شکار ہونے کے امکانات زیاہ ہیں اس لیے انہیں ویکسی نیشن مکمل ہوجانے کے بعد بھی ویکسین کی ایک اور اضافی خوراک یعنی ’بوسٹر ڈوز‘ ترجیحی بنیادوں پر لگائی جائے۔
امریکی محققین نے خبردار کیا ہے کہ دل کی بیماریوں اور ذیابیطس کی طرح ذہنی امراض میں مبتلا افراد کےلیے بھی کووِڈ 19 میں مبتلا ہونے کے امکانات زیادہ ہیں اس لیے انہیں کووِڈ ویکسین کے ’تقویتی ٹیکے‘ (بوسٹر ڈوز) ترجیحی بنیادوں پر لگائے جائیں۔
محققین نے ییل نیو ہیون ہیلتھ سسٹم کے پانچ اسپتالوں کے اعداد و شمار کا تجزیہ کیا تاکہ یہ دیکھا جاسکے کہ کورونا مثبت کے ساتھ اسپتال آنے والے ذہنی امراض میں مبتلا افراد میں کیا پیچیدگیاں سامنے آتی ہیں۔

ہیرس سینٹر فار مینٹل ہیلتھ اینڈ آئی ڈی ڈی کے چیف میڈیکل آفیسر ڈاکٹر لومنگ لی نے بھی بتایا تھا کہ ہم نے تحقیق کے دوران یہ پایا کہ نفسیاتی اور ذہنی امراض میں مبتلا افراد کے کورونا سے ہلاک ہونے کی شرح زیادہ تھی۔
ماہر نفسیات ڈاکٹر لومنگ لی نے مزید بتایا کہ عام لوگوں کے مقابلے میں ذہنی امراض میں مبتلا افراد کی کورونا وائرس سے موت کا خطرہ 50 فیصد زیادہ ہے اس لیے بوسٹر ڈوز کےلیے ذہنی امراض کو ترجیح میں رکھا جائے۔
ماہرین نفسیات نے اپنی یہ رپورٹ امریکی حکومت کو بھیج دی ہے جس کی بنیاد پر وہاں بوسٹر ڈوز لگانے کی مہم میں دل کی بیماریوں اور ذیابیطس کے ساتھ ذہنی امراض میں مبتلا افراد کو بھی ترجیحی بنیاد پر بوسٹر ڈوز لگائی جائے گی۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250288-coronaboosterdosementalhealth-1637598009-317-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250368/16/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">غائب چینی ٹینس اسٹارمنظرعام پر آگئیں</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">منگل 23 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بیجنگ: رواں ماہ کے آغاز سے منظر عام سے غائب چینی ٹینس اسٹار پینگ شوئی منظرعام پرآگئیں۔
غیرملکی میڈیا کے مطابق چین کی ٹینس اسٹار پینگ شوئی نے انٹرنیشنل اولمپک کمیٹی کے صدر سے30 منٹ تک ویڈیو کال پر گفتگو کی۔
پینگ شوئی کا کہنا تھا کہ وہ بیجنگ میں اپنےگھرپرہیں اورمحفوظ ہیں۔ وہ فی الحال ذاتی زندگی میں مداخلت نہیں چاہتیں۔

چینی ٹینس اسٹار پینگ شوئی نے سابق نائب وزیراعظم پر جنسی زیادتی کا الزام لگایا تھا۔وہ رواں ماہ کے آغازسے منظر عام سے غائب تھیں۔
پینگ شوئی کے منظرعام سے غائب ہونےکے بعد امریکا،برطانیہ اوراقوام متحدہ سمیت ویمن ٹینس کی عالمی تنظیم نے چینی ٹینس اسٹار کی کی حفاظت یقینی بنانے اوران سے متعلق معلومات دینے کا مطالبہ کیا تھا۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250368-tennis-1637639877-681-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250311/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ن لیگ وہی ہے جس نے جسٹس قیوم سے مرضی کے فیصلے کرائے، عمران خان</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پير 22 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: وزیراعظم عمران خان نے کہا ہے کہ (ن) لیگ کی تاریخ کو یاد رکھیں یہ وہی ہیں جنہوں نے جسٹس قیوم سے مرضی کے فیصلے کروائے۔
وزیراعظم کی زیر صدارت پارٹی رہنماؤں اور ترجمانوں کا اجلاس منعقد ہوا جس میں ملک میں مہنگائی کی روک تھام کے اقدامات اور آئی ایم ایف پیکج سے متعلق بریفنگ دی گئی۔ وزیراعظم نے وزراء اور رہنماؤں کو عوامی رابطوں کو تیز کرنے کی ہدایت دی۔
اجلاس میں سابق چیف جسٹس کی آڈیو کا بھی تذکرہ ہوا جس پر وزیراعظم نے کہا کہ آپ صرف ن لیگ کی تاریخ کو یاد رکھیں، یہ وہی ہیں جنہوں نے جسٹس قیوم سے مرضی کے فیصلے کروائے، یہ ایک مافیا ہے جو ذاتی مفادات میں اداروں اور شخصیات کو متنازع بناتا ہے۔

وزیراعظم نے رہنماؤں اور ترجمانوں کو ای وی ایم سے متعلق ہدایت دی اور کہا کہ آئندہ انتخابات ہر صورت ای وی ایم پر ہی کروائے جائیں گے، آپ لوگ زیادہ سے زیادہ ای وی ایم پر لوگوں کے تحفظات کو دور کریں۔
دریں اثنا وزیراعظم نے پارٹی رہنماؤں کو ووٹر لسٹوں پر بھی کام کرنے کی ہدایت دی۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250311-imrankhannew-1637605562-923-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250289/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پی ڈی ایم کا حکومتی قانون سازی عدالت میں چیلنج کرنے کا فیصلہ</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پير 22 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: پی ڈی ایم کی اسٹیرنگ کمیٹی کا اجلاس شاہد خاقان عباسی کی زیرصدارت ہوا اجلاس میں تمام جماعتوں کے سینئر رہنماوں نے شرکت کی۔
ایکسپریس نیوز کے مطابق پی ڈی ایم کی اسٹیرنگ کمیٹی کا اجلاس اسلام آباد میں شاہد خاقان عباسی کی زیرصدارت ہوا، اجلاس کے بعد میڈیا سے گفتگو کرتے ہوئے پی ڈی ایم کے ترجمان حافظ حمداللہ نے کہا کہ پی ڈی ایم اسٹیئرنگ کمیٹی کے چار گھنٹے طویل اجلاس میں ہم نے پی ڈی ایم کی تحریک کو کیا شکل دینی ہے؟ اس کی نوعیت کیا ہو گی؟ احتجاج زور دار کیسے ہوگا؟ جیسے عوامل پر مشاورت کی گئی.
سینیٹر حمد اللہ نے کہا کہ ہم نے موجودہ حکمرانوں سے قوم کونجات دلانے کے لیے نسخے، تجاویزو سفارشات مرتب کر لی ہیں. جنہیں کل تین بجے سربراہی اجلاس میں پیش کیا جائے گااور قیادت ان سفارشات کی روشنی میں تمام فیصلے کرےگی ۔

انہوں نے کہا کہ لاہور جلسہ، لانگ مارچ، پہیہ جام، شٹرڈاؤن کی تجاویز بھی ایجنڈے میں شامل ہیں، ان کا کہنا تھا کہ موجودہ حکمرانوں کی شکل میں قوم کو سب سے بڑی بیماری لاحق ہے۔ چاروں صوبوں میں سیمینارز کانفرنس اور گوادر میں جلسے کی سفارشات بھی سامنے آئیں، مارچ میں لانگ مارچ بھی ہو سکتا ہے، دھرنا بھی ہمارے آپشنز میں شامل ہے۔
انہوں نے کہا کہ پشاور کا جلسہ ناکام نہیں تھا۔ مشترکہ اجلاس میں ہونے والی قانون سازی پر سپریم کورٹ جائیں گے، عدلیہ پر سوالات اٹھ رہے ہیں، ہم دونوں پچز پر کھیلیں گے اندر بھی کھیلیں گے باہر بھی کھلیں گے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250289-pdm-1637595641-451-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250263/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">وزیر اعظم نے افغان عوام کیلیے 5 ارب روپے امداد کی منظوری دیدی</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پير 22 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: وزیر اعظم عمران خان نے افغانستان کے عوام کے لیے انسانی ہمدردی کی بنیاد پر 5 ارب روپے کے امدادی پیکیج کی منظوری دے دی۔
ایکسپریس نیوز کے مطابق وزیر اعظم نے افغانستان کے لیے قائم ایپیکس کمیٹی کے اجلاس کی صدارت کی جس میں وزیر خارجہ شاہ محمود قریشی، مشیر خزانہ شوکت ترین، آرمی چیف جنرل قمر جاوید باجوہ، قومی سلامتی مشیر ڈاکٹر معید یوسف اور اعلی حکام شریک تھے۔
قومی سلامتی کے مشیر ڈاکٹر معید یوسف نے کمیٹی کو افغانستان کی صورتحال پر تفصیلی بریفنگ دی جس کے بعد انسانی ہمدردی اور ہنگامی صورتحال سے نمٹنے کے لیے افغانستان کے لیے 5 ارب روپے کے امدادی پیکیج کی منظوری دے دی گئی۔

امدادی اشیاء میں 50 ہزار میٹرک ٹن گندم، ادویات و میڈیکل سامان اور سردیوں کے لیے سامان شامل ہے۔ کمیٹی نے افغانستان سے پاکستان اہم درآمدات پر سیل ٹیکس میں کمی کی اصولی منظوری بھی دی۔
وزیر اعظم نے انسانی ہمدردی کی بنیاد پر افغانستان کے لیے ہندوستان کی طرف سے 50 ہزار میٹرک ٹن امدادی گندم کو گزرنے کی اجازت دی جو پاکستان کے راستے سے گزر کر جانی ہے۔
وزیراعظم نے کہا کہ پاکستان کی سرحدوں سے داخل ہونے والے تمام افغانی باشندوں کے لیے کووڈ 19 کی مفت ویکسی نیشن جاری رہے گی۔ انہوں ںے ہدایت دی کہ علاج و معالجے کے لیے ہندوستان میں پھنسے ہوئے افغانیوں کی پاکستان کے راستے وطن واپسی میں مدد کی جائے۔
وزیر اعظم نے افغانستان کی امداد کے لیے اقدامات اور بارڈر مینیجمنٹ کی ستائش اور اطمینان کا اظہار کیا۔ اجلاس میں افغانیوں کی سہولت کے لیے پاکستانی ویزا کے حصول کو آسان بنانے اور زیادہ سے زیادہ تین ہفتوں کے اندر اجرا کا فیصلہ کیا گیا۔
وزیراعظم نے ہدایات دیں کہ افغان باشندوں کی ہر ممکن مدد کی جائے، پشاور تا جلال آباد بس سروس بحال کی جاے، بارڈرز پر تعینات اہل کاروں کی استعداد کار بڑھائی جائے اور سرحدوں کی صوابدیدی بندش نا کی جائے۔
ایپیکس کمیٹی نے افغانستان میں ہنگامی صورتحال پر گہری تشویش کا اظہار کیا اور عزم ظاہر کیا کہ حکومت پاکستان افغان باشندوں کی مدد کے لیے ہر ممکن اقدامات اٹھائے گی۔
وزیراعظم عمران خان نے کہا کہ افغان بہادر ترین قوم ہے جنہوں نے مشکل حالات کا سامنا کیا، برسوں کے تنازعات کے بعد بین الاقوامی برادری پر ذمہ داری عائد ہوتی ہے کہ وہ افغان عوام کی مدد کریں تاکے وہ امن و استحکام کے ماحول میں رہ سکیں، دنیا افغانستان کی ہنگامی صورتحال کا نوٹس لے اور انسانی ہمدردی کی بنیاد پر ہر ممکن مدد کے لیے اقدامات اٹھائے۔
وزیر اعظم نے قومی سلامتی مشیر کو افغانستان کا دورہ کرنے اور وفود کی سطح پر افغان حکام سے امداد کے حوالے سے مذاکرات کرنے کی ہدایت بھی دی۔ دریں اثنا وزیر اعظم نے افغانستان کے لیے خصوصی طور پر قائم بین الوزارتی رابطہ سیل کا بھی دورہ کیا۔
افغانستان سے پھلوں کی درآمد پر سیلز ٹیکس کی چھوٹ کا نوٹی فکیشن جاری
دریں اثنا وفاقی حکومت نے افغانستان سے پھلوں کی درآمد پر سیلز ٹیکس کی چھوٹ دے دی جس کا ایف بی آر نے نوٹی فکیشن جاری کردیا۔
نوٹی فکیشن کے مطابق افغانستان سے سیب کی درآمد پر سیلز ٹیکس کی چھوٹ کا اطلاق نہیں ہوگا باقی پھلوں کی درآمد پر سیلز ٹیکس کی چھوٹ ہوگی۔
نوٹی فکیشن میں بتایا گیا ہے کہ افغانستان سے پھلوں کی درآمد پر سیلز ٹیکس کی چھوٹ کا اطلاق پندرہ ستمبر 2021ء سے کیا گیا ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250263-imrankhanmeeting-1637592546-498-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250144/9812/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">گرمی بڑھنے سے دل کی بیماریاں بھی بڑھیں گی، ماہرین</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پير 22 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">مونٹریال: کینیڈین ماہرین نے خبردار کیا ہے کہ دنیا میں گرمی بڑھنے سے دل کی بیماریوں میں اضافے کا خطرہ ہے جبکہ غریب ملکوں میں رہنے والے بزرگ افراد ان سے زیادہ متاثر ہوں گے۔
یہ بات انہوں نے شدید گرمی اور بیماریوں میں تعلق کے حوالے سے مختلف مطالعات کا نئے سرے سے جائزہ لینے کے بعد دریافت کی ہے۔
ان کا کہنا ہے دل کی بیماریوں میں اضافے کا معاملہ صرف گرمی کی شدید لہروں (ہیٹ ویوز) تک محدود نہیں بلکہ گرمیوں کے موسم میں اوسط درجہ حرارت بڑھنے سے بھی امراضِ قلب میں اضافہ ہورہا ہے۔

یہ خطرہ ان افراد، بالخصوص بزرگوں کےلیے زیادہ ہے جو غریب طبقے سے تعلق رکھتے ہیں اور جن کے پاس گرمی کی شدت سے بچنے کےلیے روم کولر اور ایئر کنڈیشنر جیسی سہولیات موجود نہیں؛ جبکہ ان کی بھی بڑی تعداد غریب ملکوں میں مقیم ہے۔
واضح رہے کہ اب تک ہمیں یہ تو معلوم ہوچکا ہے کہ شدید گرمی کے دوران اموات کی شرح میں اضافہ ہوتا ہے لیکن یہ اموات مختلف وجوہ کے باعث ہوتی ہیں جن میں دل کی بیماریاں بھی شامل ہیں۔
البتہ یہ پہلی تحقیق ہے جس میں بڑھتی ہوئی گرمی اور امراضِ قلب میں عمومی تعلق دریافت کیا گیا ہے۔
مونٹریال ہارٹ انسٹی ٹیوٹ، کینیڈا کے ماہرین کا کہنا ہے کہ جیسے جیسے گرمیوں کا درجہ حرارت بڑھ رہا ہے، ویسے ویسے دل کی بیماریوں میں بھی اضافہ ہورہا ہے۔
یعنی یہ ضروری نہیں کہ دل کی بیماریاں صرف شدید گرمی کی لہر (ہیٹ ویو) ہی میں زیادہ ہوں بلکہ گرمیوں کے موسم کا اوسط درجہ حرارت بڑھنے سے بھی ان امراض میں اضافہ ہوسکتا ہے۔
’’کینیڈین جرنل آف کارڈیالوجی‘‘ کے تازہ شمارے میں شائع ہونے والی اس تحقیق میں ماہرین نے دریافت کیا ہے کہ گرمیوں کے اوسط درجہ حرارت میں اضافے کے ساتھ ساتھ دل کے دورے، فالج اور دل کی دھڑکنیں اچانک رک جانے (ہارٹ فیلیور) جیسے واقعات کی تعداد میں نمایاں اضافہ ہوا ہے۔
’’فی الحال ہمیں پورے وثوق سے یہ تو معلوم نہیں کہ ایسا کیوں ہوتا ہے لیکن یہ بات واضح ہے کہ گرمی بڑھنے سے دل کی مختلف بیماریوں میں یقینی طور پر اضافہ ہوا ہے،‘‘ ڈاکٹر ڈینیئل گیگنن نے کہا، جو اس تحقیق کے مرکزی مصنّفین میں سے ایک ہیں۔
اس سے پہلے میڈیکل ریسرچ جرنل ’’دی لینسٹ‘‘ کی ایک رپورٹ میں بتایا گیا تھا کہ 2019 میں شدید گرمی کی وجہ سے دنیا بھر میں اندازاً 356,000 اموات ہوئی تھیں۔
تازہ تحقیق میں یہی بات بطورِ خاص امراضِ قلب کے حوالے سے ایک بار پھر دوہراتے ہوئے خبردار کیا گیا ہے کہ اگر بڑھتی ہوئی عالمی تپش (گلوبل وارمنگ) کو نہ روکا گیا تو آنے والے برسوں میں دل کی بیماریاں بھی ہمارے قابو سے باہر ہوسکتی ہیں</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250144-heatandheartx-1637572202-897-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250091/509/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">خاتون نے دوا اور علاج کے بغیر ایڈز کو شکست دے دی</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پير 22 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ریو ڈی جنیرو: ارجنٹینا کی ایک خاتون میں کسی دوا اور علاج کے بغیر ہی ایڈز کا مکمل خاتمہ ہوگیا ہے؛ جو اب تک کی طبّی تاریخ میں اپنی نوعیت کا دوسرا واقعہ ہے۔ اس سے پہلے کیلیفورنیا کی ایک خاتون نے بھی کسی دوا یا علاج کے بغیر ایڈز کو مکمل شکست دے دی تھی۔
طبّی اخلاقیات کو مدنظر رکھتے ہوئے خاتون کی اصل شناخت ظاہر نہیں کی گئی ہے لیکن اسے ’ایسپیرانزا مریضہ‘ کا نام دیا گیا ہے کیونکہ ان کا تعلق ارجنٹینا کے شہر ایسپیرانزا سے ہے۔
مذکورہ خاتون میں پہلی بار ایڈز کی تشخیص 2013 میں ہوئی تھی جس کے بعد وقفے وقفے سے ان کا معائنہ جاری رہا لیکن انہوں نے ایڈز کا علاج نہیں کروایا۔

ایڈز وائرس موجود ہونے کے باوجود ان خاتون میں ایڈز کی کوئی علامت نمودار نہیں ہوئی جبکہ اس سال ان میں سے یہ وائرس مکمل طور پر ختم ہوگیا۔
آن لائن ریسرچ جرنل ’’اینلز آف انٹرنل میڈیسن‘‘ کے تازہ شمارے میں شائع ہونے والی رپورٹ کے مطابق، اب ان خاتون میں ایڈز وائرس کے علاوہ کوئی اور متعلقہ بیماری بھی موجود نہیں۔
بتاتے چلیں کہ ایڈز کے جو مریض معمولی علاج معالجے یا پھر بغیر کسی علاج اور دوا کے اس مرض کو شکست دے دیتے ہیں انہیں ’’ایلیٹ کنٹرولرز‘‘ کہا جاتا ہے۔
دنیا بھر میں ’’ایلیٹ کنٹرولرز‘‘ کی تعداد بہت کم ہے جبکہ ان میں بھی اب تک صرف دو افراد ہی ایسے ہیں جن میں کسی دوا یا علاج کے بغیر ایڈز کا مکمل خاتمہ ہوا ہے۔
ایسے لوگوں پر خصوصی تحقیق کی جارہی ہے تاکہ ایڈز کا علاج مؤثر علاج دریافت کیا جاسکے۔
اب تک اس بارے میں سائنسدانوں کی معلومات خاصی محدود اور ابتدائی نوعیت کی ہیں جن سے پتا چلتا ہے کہ شاید ان کا قدرتی مدافعتی نظام (امیون سسٹم) دوسرے لوگوں سے قدرے مختلف حکمتِ عملی اختیار کرتے ہوئے ایک خطرناک اور لاعلاج مرض کو شکست دیتا ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250091-hivtestx-1637563805-572-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250205/10/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بھارت کا تیسرا بڑا ایوارڈ ملنے پر ابھینندن کی سوشل میڈیا پر درگت</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پير 22 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کراچی: مودی سرکار نے اپنے جھوٹے دعوؤں کو ثابت کرنے کے لیے پائلٹ ابھینندن کو ملک کا تیسرا بڑا ایوارڈ تو دیدیا لیکن سوشل میڈیا پر لینے کے دینے پڑ گئے۔
دو برس قبل 26 فروری کو پاکستان فضائیہ نے اپنی حدود میں ایک بھارتی طیارہ مار گرایا تھا۔ بھارتی پائلٹ نے پیراشوٹ کے ذریعے طیارے سے چھلانگ لگا کر اپنی جان بچائی تھی تاہم ابھینندن پاکستانی علاقے میں گرا اور شہریوں نے ان کی خوب درگت بنائی تھی۔
پاک فوج نے اعلیٰ ظرفی کا مظاہرہ کرتے ہوئے بھارتی پائلٹ کو مشتعل ہجوم سے بچایا اور یکم مارچ کو بھارت کے حوالے کردیا تھا۔ پاک فوج نے ابھینندن کو چائے بھی پیش کی جس پر بھارتی پائلٹ نے ’’ ٹی از فنٹا سٹک‘‘ کا تعریفی جملہ کہا تھا جو سوشل میڈیم پر اب تک میم بنتا آ رہا ہے۔

مودی سرکار نے دعویٰ کیا تھا کہ ابھینندن نے ایک پاکستانی ایف -16 طیارے کو نشانہ بنایا تھا تاہم بعد میں خود بھارتی فوج نے کہا تھا کہ پاکستان کے ایف 16 طیاروں کی گنتی پوری ہے اور انٹرنیشنل میڈیا نے بھی پاکستانی طیارہ گرانے کے بھارتی دعوے کو مسترد کردیا تھا۔

اس سفید جھوٹ پر عالمی سطح پر بدنامی کے بعد مودی سرکار کو بھارتی عوام کے دباؤ اور تنقید کا بھی سامنا تھا اور اسی خفگی کو مٹانے کے لیے ابھینندن کو ملک کا تیسرا بڑا ایوارڈ ’ویر چکرا‘ دیدیا۔

ایوارڈ کا ملنا تھا کہ سوشل میڈیا پر ابھینندن اور مودی سرکار کی درگت بن گئی۔ کسی نے ’’ ایوارڈ از آل سو فنٹاسٹک‘‘ لکھ کر پھبتی کسی تو کسی نے ناکام مشن پر ایوارڈ دینے کا مذاق بنایا۔
ایک صارف نے طنزاً لکھا کہ ’میں بہادر ابھینندن کو ایف 16 گرانے اور پھر اپنی جیت کا جشن منانے کے لیے اپنے جہاز سے ایجیکٹ ہوکر پاکستان چائے پینے کے لیے اترنے پر مبارکباد دیتا ہوں۔ بالی ووڈ نے اکیلے پوری انڈین ملٹری اسٹیبلشمنٹ کو کرپٹ کردیا ہے۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250205-abhinandan-1637588648-814-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250246/24/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کیا پریانکا چوپڑا اور نک جونس میں طلاق ہوگئی؟</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پير 22 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">نیویارک: گلوبل آئیکون پریانکا چوپڑا کی انسٹا گرام پروفائل پر معمولی سی تبدیلی نے دنیا بھر میں ان کے لاکھوں مداحوں کو حیرت و استعجاب میں مبتلا کردیا۔
بھارتی میڈیا کے مطابق بالی وڈ اسٹار پریانکا چوپڑا نے انسٹاگرام سے اپنے شوہر اور امریکی گلوکار نک جونس کا نام ہٹا دیا ہے۔ پریانکا کی اس معمولی سے حرکت سے دنیا بھر میں ان کی نک جونس سے طلاق کی افواہیں پھیل گئی ہیں۔
پریانکا چوپڑا اور نک جونس نے یکم دسمبر 2018ء میں شادی کی تھی اور جب سے دونوں لوبرڈز کی طرح کھلے عام اظہار محبت کرتے رہتے ہیں۔ حال ہی میں انہوں نے اپنے پہلے گھر میں پہلی دیوالی کی خوشیاں منائی تھی۔

پریانکا نے اس یادگار لمحے کی تصاویر شیئر کرتے ہوئے لکھا تھا کہ ’ ہمارے پہلے گھر میں ہماری ایک ساتھ پہلی دیوالی۔ اور یہ ہمیشہ خاص رہے گی، اور ان تمام افراد کا شکریہ جنہوں نے اس شام کو ہمارے لیے خاص بنایا، آپ سب میرے لیے فرشتے ہیں‘۔
لیکن باجی راؤ مستانی کی اداکارہ نے اپنی پروفائل سے نک کا نام ہٹا کر اپنے لاکھوں مداحوں میں صدمے میں مبتلا کردیا۔ تاہم ابھی تک پریانکا کی جانب سے انسٹا گرام پروفائل سے نک کا نام ہٹانے پر کوئی تبصرہ یا پوسٹ نہیں کی گئی۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250246-piryanka-1637588670-555-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250239/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اپوزیشن فوج اورعدلیہ کےخلاف مہم چلانےسے بازآجائے، فوادچودھری</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پير 22 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: وفاقی وزیر اطلاعات فواد چوہدری نے کہا ہے کہ اپوزیشن فوج اورعدلیہ کےخلاف مہم چلانےسے بازآجائے، دنیاکےکرپٹ ترین لوگوں میں نوازشریف کابھی نام آیا۔
اسلام آباد میں میڈیا سے گفتگو میں مطابق وفاقی وزیر اطلاعات فواد چوہدری نے کہا ہے کہ اپوزیشن فوج اورعدلیہ کےخلاف مہم چلانےسے بازآجائے، شریف فیملی کسی موقعےپرثبوت پیش نہ کرسکی، شریف فیملی کےثبوت عدالتوں کے سامنےآناچاہئے، جج کی ویڈیولیک کرکےاصل مدعے پرکیوں نہیں آرہے؟؟
انہوں نے مزید کہا کہ وزیر اعظم عمران خان نے پاسپورٹ بنانےمیں سہولت فراہم کی ہدایت کی ہے۔ برطانیہ میں موجود اپارٹمنٹ کی تحقیق کی گئی تو مریم صفدرنے کہا میری لندن تو کیا پاکستان میں کوئی جائیدادنہیں۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250239-fawwad-1637586914-555-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250235/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">لاہور میں اسموگ کے باعث اسکول و دفاتر ہفتے میں 3 دن بند رکھنے کا فیصلہ</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پير 22 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">لاہور: لاہور میں اسموگ کے باعث سرکاری اور نجی اسکول و دفاتر ہفتے میں 3 دن بند رکھنے کا فیصلہ کیا گیا ہے۔
پنجاب حکومت نے لاہور میں بڑھتی اسموگ کے باعث شہر کے سرکاری اور نجی اسکول و دفاتر ہفتے میں 3 روز بند رکھنے کا فیصلہ کیا ہے۔ پنجاب حکومت کی جانب سے جاری نوٹیفیکیشن کے مطابق لاہور میں 27 نومبر سے 15 جنوری تک ہفتہ، اتوار اور پیر کو اسکول بند رہیں گے۔
واضح رہے کہ اسموگ کے باعث لاہور میں ائیرکوالٹی انڈیکس خطرناک حد تک پہنچ گیا ہے، گزشتہ کئی دنوں سے لاہور آلودہ ترین شہروں کی فہرست میں بدستور سرفہرست ہے، گزشتہ روز بھی لاہور میں ائیر کوالٹی انڈیکس 370 ریکارڈ کیا گیا تھا جب کہ فضائی آلودگی کے باعث نزلہ، زکام، کھانسی اور دیگر انفیکشنز کے پھیلنے کا خدشہ بھی بڑھ گیا ہے۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250235-lhr-1637586033-322-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250220/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بااثرشخص کا لیڈی ہیلتھ ورکر پر بدترین تشدد، ہاتھ کی انگلی توڑ دی</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پير 22 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">گوجرانوالہ: روبیلا اور خسرہ کے حفاظتی ٹیکے لگانے والی لیڈی ہیلتھ ورکر کو بااثر شخص نے تشدد کا نشانہ بناڈالا۔
ایکسپریس نیوز کے مطابق گوجرانوالہ کے علاقے علی پور چٹھہ میں لیڈی ہیلتھ ورکر کا حفاظتی ٹیکے لگانا جرم بن گیا، خسرہ اور روبیلا مہم کے دوران خاتون ہیلتھ ورکر پر بااثر شخص نے تشدد کرکے انگلی توڑ دی۔
لیڈی ہیلتھ ورکر کے مطابق اس نے بچوں کو حفاظتی ٹیکے لگانے کے لیے دروازے پر دستک دی تو با اثر شخص آپے سے باہر ہوگیا، اور بہیمانہ تشدد کا نشانہ بنایا، درندہ صفت انسان منہ پر تھپڑ مارتا رہا اور پوچھتا رہا کہ دروازے پر دستک کیوں دی۔

متاثرہ خاتون ہیلتھ ورکر نے بااثر ملزم کے خلاف کارروائی کا مطالبہ کرتے ہوئے بتایا کہ مذکورہ شخص کے تشدد سے سر میں چوٹ آئی اور ہاتھ کی انگلی بھی ٹوٹ گئی، دادرسی کے لیے تھانہ علی پور چٹھہ گئی تو پولیس نے تھانے سے باہر نکال دیا۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250220-ladyhealthworker-1637585063-319-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250216/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پنجگور میں سیکیورٹی فورسز پر دہشت گردوں کا حملہ، ایک جوان شہید</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پير 22 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کوئٹہ: پنجگور کےسرحدی علاقےمیں دہشتگردوں کے حملے میں سیکیورٹی فورسز کا ایک جوان شہید ہوگیا۔
پاک فوج کے شعبہ تعلقات عامہ (آئی ایس پی آر) کے مطابق پاک ایران سرحد کے ساتھ واقع پنجگور کے علاقے میں سیکورٹی فورسز کی پارٹی پر دہشت گردوں نے حملہ کردیا، فائرنگ کے تبادلے کے دوران ایک جوان شہید ہوگیا۔
آئی ایس پی آر کا کہنا ہے کہ دشمن عناصر کی جانب سے ایسے حملوں کامقصد بلوچستان کے امن، استحکام اور ترقی کو متاثر کرنا ہے، سیکیورٹی فورسز دشمن عناصر کی کارروائیوں کو شکست دینے کے لیے پرعزم ہے۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250216-scurityforces-1637582961-646-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250209/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">فواد چودھری نے الیکشن کمیشن میں معافی نامہ جمع کرادیا</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پير 22 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: وفاقی وزیر اطلاعات فواد چودھری نے الیکشن کمیشن میں معافی نامہ جمع کرادیا۔
ایکسپریس نیوز کے مطابق الیکشن کمیشن اور چیف الیکشن کمشنر پر الزامات کے حوالے سے الیکشن کمیشن کی جانب سے نوٹس جاری کرنے پر فواد چودھری نے الیکشن کمیشن کے روبرو پیش ہوکر اپنے بیان پر معذرت کی تھی، الیکشن کمیشن نے فواد چودہری سے تحریری معافی نامہ طلب کیا تھا، جو آج فواد چوہدری نے جمع کرادیا ہے، الیکشن کمیشن فواد چوہدری کے معافی نامہ پر فیصلہ جاری کرے گا۔
کیس کا پس منظر

10 ستمبر کو سینیٹ کی قائمہ کمیٹی برائے پارلیمانی امور کے اجلاس میں الیکٹرانک ووٹنگ مشین کے معاملے پر اعظم سواتی نے کہا تھا کہ الیکشن کمیشن نے پیسے پکڑے ہوئے ہیں۔ الیکشن کمیشن ملک کی جمہوریت کو تباہ کرنے کا باعث ہے، آپ جہنم میں جائیں، ایسے اداروں کو آگ لگا دیں۔
اس خبرکوبھی پڑھیں: الیکشن کمیشن کی اعظم سواتی کو جواب جمع کرانے کی مہلت
جس کے بعد فواد چوہدری نے اعظم خان سواتی کے ہمراہ پریس کانفرنس کے دوران چیف الیکشن کمشنر پر نواز شریف سے وابستگی کا الزام لگاتے ہوئے انہیں سیاست میں آنے کا مشورہ دیا تھا۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250209-fawad-1637580075-957-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250200/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">تاجکستان بارڈر پر زلزلے کے جھٹکے</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پير 22 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کراچی: تاجکستان کی سرحد پر زلزلے کے جھٹکے محسوس کئے گئے۔
ایکسپریس نیوز کے مطابق تاجکستان کی سرحد پر زلزلے کے جھٹکے محسوس کئے گئے، زلزلے کی شدت ریکٹر اسکیل پر 4 اعشاریہ 7 ریکارڈ کی گئی، زلزلہ اس قدر شدید تھا کہ لوگ گھروں اور دکانوں سے کلمہ طیبہ کا ورد کرتے ہوئے باہر آگئے۔
زلزلہ پیما مرکز کے مطابق زلزلے کی گہرائی 79 کلومیٹرریکارڈ ہوئی۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250200-earthquack-1637579433-608-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250196/24/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بھارتی اداکارکمل ہاسن کورونا کا شکارہوگئے</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پير 22 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ممبئی: بھارتی اداکار کمل ہاسن بھی کورونا وائرس کا شکار ہو گئے۔
بھارتی اداکار کمل ہاسن بھی کورونا کے مرض میں مبتلا ہوگئے۔بھارتی میڈیا کے مطابق کمل ہاسن کورونا ٹیسٹ مثبت آنے کے بعد اسپتال منتقل ہوگئے۔
کمل ہاسن کا ٹوئٹ میں کہنا تھا کہ امریکا سے واپسی پرہلکی کھانسی تھی۔کورونا ٹیسٹ مثبت آنے کے بعد خود کو اسپتال میں قرنطینہ کرلیا ہے۔

کمل ہاسن کا مزید کہنا تھا کہ سب کواس بات کا احساس ہونا چاہیے کہ کورونا کا پھیلاؤ ختم نہیں ہوا ہے اس لئے سب کواحتیاط کرنا چاہیے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250196-untitled-1637578023-585-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250190/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">الیکشن کمیشن ممبران تعیناتی ؛حکومت نے ق لیگ کا اعتراض دور کردیا</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پير 22 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: الیکشن کمیشن ممبران کی تعیناتی کمیٹی کی ممبرشپ پر حکومت نے ق لیگ کا اعتراض دور کردیا۔
الیکشن کمیشن ممبران کی تعیناتی کمیٹی کی ممبرشپ پر حکومت نے ق لیگ کا اعتراض دور کرتے ہوئے وفاقی وزیر محمداعظم سواتی کی کمیٹی ممبرشپ ق لیگ کے سینیٹر کامل علی آغا کو دے دی۔
وفاقی وزیر محمد اعظم سواتی اور ق لیگ کے سینیٹر کامل علی آغا نے پارلیمنٹ میں میڈیا سے گفتگو کرتے ہوئے کہا کہ اتحادیوں کے بغیر ہماری مخلوط حکومت نہیں چل سکتی، پارلیمنٹ کے مشترکہ اجلاس میں اتحادیوں کی کارکردگی 100 فیصد تھی، میری جگہ کامل علی آغا پارلیمانی کمیٹی برائے الیکشن کمیشن ممبران کی تقرری کے ممبر ہوں گے۔

سینیٹر کامل علی آغا نے کہا کہ اس قبل کمیٹی کا ممبر بنایا گیا تو لیڈر شپ نے مشاورت شروع کی، پارلیمانی کمیٹی سے میرا نام نکالا گیا تو لیڈر شپ کی جانب سے پوچھا گیا کہ کیوں نام نکالا، ہم نے پی ٹی آئی کے ساتھ باہمی مشاورت کے ساتھ مل کر چلنا چاہتے ہیں تاہم الیکشن کمیشن ممبران کی تعیناتی پر قیادت کا جو فیصلہ ہوگا ہم اس پر عمل کریں گے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250190-kamil-1637577196-363-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250188/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پلاٹ الاٹمنٹ کیس؛ سپریم کورٹ کے ججز کا انٹرسٹ شامل ہوگیا ہے، اسلام آباد ہائیکورٹ</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پير 22 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد ہائیکورٹ نے سپریم کورٹ کے ججز،بیوروکریٹس،سرکاری ملازمین کو پلاٹوں کی الاٹمنٹ جبکہ ایف 14 اور ایف 15 میں قرعہ اندازی کے ذریعے پلاٹوں کی الاٹمنٹ کے خلاف کیسز پر فیصلہ محفوظ کرلیا۔
اسلام آباد ہائی کورٹ کے چیف جسٹس اطہر من اللہ اور جسٹس محسن اختر کیانی نے کیسز کی سماعت کی۔ وفاقی سیکرٹری ہاؤسنگ اور ڈائریکٹر جنرل فیڈرل گورنمنٹ ہاؤسنگ اتھارٹی عدالت میں پیش ہوئے۔
چیف جسٹس اطہر من اللہ نے کہا کہ سیکرٹری صاحب آپ نے عدالت سے وفاقی حکومت کی پالیسی بنانے تک وقت مانگا تھا، ڈی جی فیڈرل گورنمنٹ ہاؤسنگ اتھارٹی نے اس دوران سپریم کورٹ میں اپیل دائر کر دی، ڈی جی صاحب آپ کس آرڈر سے متاثر ہیں جس پر اپیل دائر کی ہے، آپ یہاں کچھ اور کہہ کر جاتے ہیں اور کرتے کچھ اور ہیں، کیا پلاٹ ملنا سول سرونٹس کا حق ہے، اگر یہ سرکاری ملازمین کا حق ہے تو پھر صرف افسران کی بجائے تمام سرکاری ملازمین کو ملنا چاہیے۔

اس خبرکوبھی پڑھیں: قرعہ اندازی میں چیف جسٹس گلزار احمد کا پلاٹ نکل آیا
وکیل اکرم شیخ ایڈووکیٹ نے بولنے کی کوشش لیکن چیف جسٹس نے اجازت نہ دی۔ اکرم شیخ نے کہا کہ عدالت مجھے بولنے کا موقع دے میں ملک کا سینئر ترین وکیل ہوں، عزت دو طرفہ ہے اگر عدالت آواز بلند کریگی تو اسکا مطلب کچھ اور ہو گا۔
ایڈیشنل اٹارنی جنرل نے بتایا کہ عدالتی فیصلہ کابینہ کے سامنے رکھا اور کابینہ نے کمیٹی تشکیل دی۔ سیکرٹری وفاقی وزارت ہاؤسنگ نے بتایا کہ وفاقی حکومت نے پالیسی بنا لی ہے، کہ صرف وفاقی حکومت کے ملازمین کو پلاٹ دیے جائیں گے، پالیسی سے صحافیوں، وکلاء اور دیگر کو نکال دیا گیا ہے، سینیارٹی کا تعین عمر کے حساب سے کیا گیا ہے۔
عدالت نے کہا کہ جب پلاٹ الاٹمنٹ وفاقی حکومت کے ملازمین تک مختص کر دی گئی پھر ججز بھی اس میں نہیں ہیں۔
سیکرٹری ہاؤسنگ نے جواب دیا کہ ججز کی الاٹمنٹ سے متعلق چیف جسٹس رجسٹرار کے ذریعے اتھارٹی کو بھیجیں گے، فیڈرل گورنمنٹ ہاؤسنگ اتھارٹی اب ایف چودہ، پندرہ اور پارک روڈ کو ڈویلپ کرنے جا رہے ہیں، نئے سیکٹرز جی بارہ اور ایف بارہ ہیں۔
اس خبرکوبھی پڑھیں: اسلام آباد ہائیکورٹ اور ضلعی عدلیہ کے ججز کو پلاٹوں کی الاٹمنٹ معطل
چیف جسٹس اطہر من اللہ نے ریمارکس دیے کہ کیا وفاقی کابینہ نے اس معاملے کا جائزہ لیا، وفاقی سرکاری ملازم جو پلاٹ لے گا کیا وہ اسکو فروخت کر سکتا ہے، پھر تو یہ سرکاری خزانے کا پیسہ پرائیویٹ لوگوں کی جیبوں میں جائے گا، ہم لوگوں کے بنیادی حقوق سلب کرنے کی اجازت کیسے دیدیں، یا تو یہ پلاٹ مارکیٹ ریٹ پر دیں دوسری صورت میں تو یہ باقی شہریوں سے زیادتی ہے، یہ عدالت کس طرح بنیادی حقوق کی خلاف ورزی کی اجازت دیدے، اس رقم سے تو جو بے گھر مزدور ہیں انکو گھر بنا کر دیدیں، تین ارب روپیہ سرکاری خزانے سے پرائیویٹ لوگوں کی جیبوں میں چلا جائے گا، اس پیسے سے ہسپتال کیوں نہ بنا دیے جائیں، مہنگائی پر قابو کیوں نہ کیا جائے، مفاد کے ٹکراؤ کو اس معاملے سے کیسے ختم کیا جا سکے گا، سپریم کورٹ کے ججز کا انٹرسٹ شامل ہو گیا ہے۔
اکرم شیخ نے اس دوران کہا کہ اس عدالت کی کارروائی سپریم کورٹ کے ججز کو اسکینڈلائز کر رہی ہے، اس عدالت کی کارروائی سے لگ رہا ہے جیسے سپریم کورٹ کے ججز فائدہ لے رہے ہیں، اتوار کے روز سیکرٹری اور ڈی جی کو کالز کر کے طلب کر لیا گیا، یہاں بادشاہ اور ملکہ والا نظام نہیں، یہ ملک آئین کے تحت چل رہا ہے۔
چیف جسٹس اطہر من اللہ نے ان سے کہا کہ لوگوں کے بنیادی حقوق کا معاملہ ہو گا تو اتوار کو بھی عدالت لگائیں گے۔
سیکرٹری نے بتایا کہ جن سرکاری ملازمین کو پہلی اسکیم میں پلاٹ نہیں ملے پالیسی میں انکو پہلے پلاٹ دینے کا فیصلہ کیا ہے۔ چیف جسٹس نے کہا کہ نچلے گریڈ کے سرکاری ملازمین تو زیادہ ضرورت مند ہیں انکو کیوں نہ پلاٹ دیے جائیں۔ سیکرٹری ہاؤسنگ نے کہا کہ سی ڈی آرڈیننس کے مطابق ایف سیکٹر میں دس مرلے سے کم کے پلاٹ نہیں بنا سکتے۔
چیف جسٹس اطہر من اللہ نے پوچھا کہ ہاؤسنگ اتھارٹی نے اپنے ہر ممبر کو ایک ایک پلاٹ دیدیا، کیا وہ مفاد کا ٹکراؤ نہیں ہے؟
سیکرٹری نے کہا کہ بورڈ کے ممبران نے بطور بورڈ ممبر پلاٹ لینے کا فیصلہ نہیں کیا، مجھے بطور سرکاری ملازم پلاٹ مل چکا ہے بطور ممبر ہاؤسنگ اتھارٹی مجھے پلاٹ نہیں ملا۔
چیف جسٹس اطہر من اللہ نے ریمارکس دیے کہ پانچ کروڑ کا پلاٹ چالیس لاکھ روپے کا دیا جا رہا ہے، اس شہر میں لینڈ ایکوزیشن میں جو کچھ ہوا وہ سب کے سامنے ہے، گیارہ ہزار لوگ 1960 سے انتظار میں ہیں کہ انکو پلاٹ ملے گا، سرکار نے ان لوگوں سے زمینیں زبردستی لی ہیں اور انہیں آج تک معاوضہ نہیں ملا۔
اکرم شیخ نے کہا کہ آپ سپریم کورٹ کے ججز کیلئے رولز بنوا رہے ہیں، وہاں انکے پر جلتے ہیں۔
چیف جسٹس اطہر من اللہ نے کہا کہ ایک بات واضح کر لیں، ججز اور بیوروکریٹ عوام کی خدمت کی</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250188-IslamabadHighcourtFile-1637577058-550-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250187/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کراچی میں پی ٹی آئی رہنما لیلی پروین پرسابق شوہر کے ساتھی وکلا کا تشدد</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پير 22 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کراچی میں پاکستان تحریک انصاف کی رہنما لیلی پروین پر سابق شوہر کے ساتھی وکلا نے تشدد کیا۔
پی ٹی آئی رہنما لیلی پروین اوران کے بھائی کوعدالت میں پیشی پرسابق شوہرکے وکلا نے تشدد کا نشانہ بنایا۔لیلی پروین کا کہنا تھا کہ میرے بھائی نے65لاکھ کا چیک باؤنس ہونے پرسابق شوہرایڈوکیٹ حسنین کے خلاف مقدمہ درج کرایا تھا۔آج عدالت میں پیشی پرسابق شوہرکے ساتھی وکلا نے مجھے اورمیرے بھائی پرتشددکیا۔
لیلی پروین کا مزید کہنا تھا کہ سابق شوہر حسنین کے ساتھی وکلا نے مجھ پراورمیرے بھائی پروکلا کوگالیاں دینے کا الزام لگا کرشورمچایا۔ شہزاد سعید،جلبانی اوردیگروکلا نے ہمیں تشدد کا نشانہ بنایا۔

مزید پڑھیے: کراچی؛ سوتیلی بیٹی کو ہراساں کرنے پر پی ٹی آئی رہنما کا سابق شوہر گرفتار
لیلی پروین کا اپنے سابق شوہرسے کافی عرصے سے تنازع چل رہا ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250187-lailaparveen-1637576478-784-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250163/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">راولپنڈی میں بدبخت بیٹے نے فائرنگ کرکے اپنی ماں کو قتل کردیا</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پير 22 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">راولپنڈی: راولپنڈی کےتھانہ صادق آباد کے علاقے میں چھوٹے بھائی کےساتھ تلخ کلامی پر فائرنگ کرکے والدہ کوقتل کرنے والے بدنصیب بیٹے کو گرفتار کرلیاگیا.
ایکسپریس نیوز کے مطابق راولپنڈی کے تھانہ صادق آباد کے علاقے میں بدبخت بیٹا اپنی ماں کو قتل کرکے فرار ہوگیا، بعد ازاں پولیس نے قاتل کو گرفتار کرلیا ہے۔
پولیس کے مطابق طاہر حسین شاہ نامی ملزم اپنے اہل خانہ کے ساتھ موجود تھا کہ اس کی معمولی سی بات پر اپنے بھائی واحد سے تلخ کلامی ہوگئی، جس پر اس نے پستول نکال لیا، واحد جان بچانے کے لیے بھاگ کر کمرے کے اندر چلا گیا جہاں اس کی والدہ پہلے ہی موجود تھی، قاتل نے طیش میں آکر دروازے پر فائرنگ شروع کردی، فائرنگ کے نتیجے میں ملزم کی والدہ کلثوم بی بی شدید زخمی ہوگئی، جسے اسپتال منتقل کیا گیا تاہم وہ زخموں کی تاب نہ لاتے ہوئے دم توڑ گئی۔

پولیس نے مقتولہ کے خاوند ایوب شاہ کے بیان پر مقدمہ درج کرکے تفتیش شروع کردی اور ایک کارروائی کے دوران چھاپہ مارکر ملزم طاہر حسین کو گرفتار کرلیا۔ ایس پی راول ضیاالدین کا کہنا تھا کہ ماں کو قتل کرنے کا واقعہ افسوسناک ہے، سفاک ملزم کو قرارواقعی سزا دلوائی جائے گی۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250163-childbody-1637575688-572-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250166/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">سپریم کورٹ نے خلاف قانون بھرتیوں پر رجسٹرار سندھ ہائیکورٹ کو طلب کرلیا</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پير 22 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: سپریم کورٹ نے سندھ کی عدلیہ میں خلاف قانون بھرتیوں پر رجسٹرار سندھ ہائیکورٹ کو طلب کرلیا۔
جسٹس عمر عطاء بندیال کی سربراہی میں سپریم کورٹ کے تین رکنی بنچ نے سندھ کی ماتحت عدلیہ میں خلاف قانون تعیناتیوں کیخلاف درخواست پر سماعت کی۔ سپریم کورٹ نے رجسٹرار سندھ ہائیکورٹ کو دو دسمبر کو ذاتی حیثیت میں طلب کرتے ہوئے رجسٹرار سے 2017 سے اب تک ہونے والی تمام تعیناتیوں کا ریکارڈ بھی پیش کرنے کا حکم دیا۔
سپریم کورٹ نے ریمارکس دیے کہ عدالتی عملے کی بھرتی بظاہر قوانین کے خلاف ہوئی، ڈومیسائل اور عمر کی حد میں غیر معمولی رعایت دی گئی، بھرتی ہونے والے افراد فیصلہ سازوں کے رشتہ دار تھے، رجسٹرار سندھ ہائیکورٹ بتائیں بھرتیاں کس کی سفارش پر کی گئیں، کراچی ویسٹ میں 9 سٹینوگرافر بھرتی ہوئے، 8 دوسرے اضلاع کے ہیں۔ جسٹس عمر عطاء بندیال نے کہا کہ رجسٹرار نے دو بیٹوں سمیت 12 افراد کو بھرتی کرنے کا اعتراف کیا۔

درخواست گزار نے کہا کہ بظاہر ڈسٹرکٹ اینڈ سیشن ججز کے خطوط پر ڈومیسائل کی رعایت دی گئی، تمام ڈسٹرکٹ اینڈ سیشن ججز کے خط ایک جیسے اور ایک ہی تاریخ کے ہیں۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250166-supremecourt-1637574670-940-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250152/10/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">چھوٹے پڑوسی ممالک پر جبری تسلط اور بالادستی کی خواہش نہیں رکھتے، چین</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پير 22 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بیجنگ: چین کے صدر شی جن پنگ نے جنوب مشرقی ایشیائی رہنماؤں سے خطاب میں کہا کہ آسیان ممالک کے اچھے پڑوسی، دوست اور بہترین پارٹنر تھے، ہیں اور ہمیشہ رہیں گے۔
عالمی خبر رساں ادارے کے مطابق جنوب مشرقی ایشیائی ممالک کی تنظیم آسیان کے سربراہی اجلاس میں خطاب کرتے ہوئے چینی صدر نے کہا کہ خطے میں مداخلت کو کم کرنے کے لیے آسیان کے رکن ممالک کے ساتھ مل کر کام کرنے کو تیار ہیں۔
صدر شی جن پنگ نے مزید کہا کہ سمندر کے جنوبی حصے سے متعلق چین پر بڑھتے ہوئے تناؤ کے باوجود اپنے چھوٹے علاقائی پڑوسیوں کو دھمکائیں گے اور نہ ہی اپنے حجم کا فائدہ اُٹھاتے ہوئے چھوٹے ممالک پر قبضہ کرنے کی خواہش رکھتے ہیں۔

چینی صدر نے سربراہ اجلاس میں یہ بھی واضح کیا کہ ہم خطے میں بالادستی، تسلط اور تناؤ نہیں چاہتے۔
چینی صدر نے یہ بھی کہا کہ چین اور آسیان نے اس وقت سرد جنگ کے اندھیرے کو ختم کیا تھا جب خطے میں سپر پاور بننے کے لیے مقابلے کی فضا تھی اور ویتنام کی جنگ جیسے تنازعات عروج پر تھے۔
قبل ازیں چین کے کئی جنوب مشرقی ایشیائی ممالک کے ساتھ سمندری حدود کے تصادم نے امریکا سے جاپان تک خطرے کی گھنٹی بجا دی ہے۔
چین کے بحیرہ جنوبی چین پر خودمختاری کے دعوے نے آسیان کے ارکان ویتنام اور فلپائن کے خلاف تنازع کھڑا کر دیا تھا جب کہ برونائی، تائیوان اور ملائیشیا بھی ان حصوں پر دعویٰ کرتے ہیں۔
امریکا نے فلپائن اور ویتنام کی سمندری حدود کی پامالی پر چینی اقدامات کو خطرناک، اشتعال انگیز اور بلاجواز قرار دیتے ہوئے خبردار کیا تھا کہ فلپائنی جہازوں پر مسلح حملے امریکا ساتھ کے باہمی دفاعی وعدوں کو متاثر کرے گا۔
واضح رہے کہ جنوب مشرقی ایشیائی ممالک کی تنظیم آسیان میں برونائی، کمبوڈیا، انڈونیشیا، لاؤس، ملائیشیا، میانمار، فلپائن، سنگاپور، تھائی لینڈ اور ویت نام شامل ہیں تاہم اس اجلاس میں میانمار کو فوجی بغاوت کے باعث مدعو نہیں کیا گیا تھا۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250152-chinapresidentaseansummit-1637574342-824-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250140/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">لیفٹیننٹ جنرل فیض حمیدنے کورکمانڈر پشاور کی کمان سنبھال لی</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پير 22 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پشاور: آئی ایس آئی کے سابق سربراہ لیفٹیننٹ جنرل فیض حمید نے کور کمانڈر پشاور کی کمان سنبھال لی۔
پاک فوج کے شعبہ تعلقات عامہ (آئی ایس پی آر) کے مطابق آئی ایس آئی کے سابق سربراہ لیفٹیننٹ جنرل فیض حمید نے کورکمانڈر پشاور کی کمان سنبھال لی، اس حوالے سے کور ہیڈ کوارٹرز پشاور میں شاندار تقریب ہوئی، جس میں لیفٹیننٹ جنرل نعمان محمود نے کور پشاور کی کمان لیفٹیننٹ جنرل فیض حمید کے حوالے کی۔

</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250140-faizhameed-1637573937-307-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250156/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جنیدصفدر کا ولیمہ لاہورمیں ہوگا</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پير 22 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">لاہور: مسلم لیگ نون کی رہنما مریم صفدر اورکیپٹن (ر) صفدرکے بیٹے جنید صفدرکا ولیمہ 17 دسمبرکولاہورمیں ہوگا۔
میڈیا رپورٹس کے مطابق مسلم لیگ نون کی نائب صدرمریم صفدرکے بیٹے اورسابق وزیراعظم نوازشریف کے نواسے جنید صفدراورعائشہ سیف الرحمٰن کے ولیمے کی تقریب 17دسمبرکولاہورمیں ہوگی۔
جنید صفدراورعائشہ کا نکاح اگست میں لندن میں ہوا تھا۔ مریم صفدرمنی لانڈرنگ اوردیگرکیسزکے باعث نام ایگزٹ کنٹرول لسٹ میں ہونے کی وجہ سے بیٹے کےنکاح میں شرکت نہیں کرسکی تھیں۔

جنید صفدرکے ولیمے میں قریبی دوست اورشریف فیملی کے افراد شریک ہوں گے۔ لند ن میں موجود نون لیگ کے قائد نوازشریف اورسابق وزیرخزانہ اسحاق ڈارکا تقریب میں بذریعہ وڈیولنک شرکت کا امکان ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250156-junaidsafdar-1637573483-252-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250132/24/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">سلمان خان کترینہ کی شادی میں شریک کیوں نہیں ہوں گے؟</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پير 22 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ممبئی: سلمان خان اپنی دوست کترینہ کیف کی شادی میں کیوں شرکت نہیں کریں گے وجہ سامنے آ گئی۔
بالی ووڈ اسٹارسلمان خان اپنی قریبی دوست کترینہ کیف کی شادی میں شرکت کیوں نہیں کریں گے وجہ سامنے آگئی۔
بھارتی میڈیا کے مطابق سلمان خان دسمبرمیں اپنی آنے والی فلم ٹائیگر3پٹھان کی شوٹنگ میں مصروف ہوں گے اس لئے کترینہ کیف کی شادی میں شریک نہیں ہوسکیں گے۔

سلمان خان نے شاہ رخ خان کے بیٹے آریان خان کی حراست کے دنوں میں شاہ رخ خان سے اظہاریکجہتی کے لئے اپنی شوٹنگ ملتوی کردی تھی اورشاہ رخ سے قریبی رابطے میں تھے۔سلمان خان کی ملتوی شوٹنگزکا آغازدسمبرمیں ہوگا۔
کترینہ کیف خان خاندان کی فرد سمجھی جاتی ہیں اس لئے دونوں کے پرستاروں کے لئے سلمان خان کا کترینہ کی شادی میں شرکت نہ کرنا حیرانگی کا باعث تھا۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250132-kates-1637569167-148-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250116/16/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پاکستان نے بنگلا دیش کو ٹی ٹوئنٹی سیریز میں وائٹ واش کردیا</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پير 22 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ڈھاکا: تیسرے اور آخری میچ میں شکست دیکر پاکستان نے بنگلا دیش کو ٹی ٹوئنٹی سیریز میں وائٹ واش کردیا۔
ڈھاکا میں کھیلی گئی 3 ٹی ٹوئنٹی میچز کی سیریز کے آخری میچ میں پاکستان نے بنگلا دیش کو 5 وکٹوں سے شکست دیکر سیریز اپنے نام کرلی۔ بنگلادیش کے ہدف کے تعاقب میں پاکستان کی جانب سے اننگز کا آغاز محمد رضوان اور بابر اعظم نے کیا، دونوں کے درمیان 32 رنز کی شراکت قائم ہوئی تاہم بابر اعظم 19 رنز بناکر پویلین لوٹ گئے جس کے بعد محمد رضوان اور حیدر علی نے ٹیم کا اسکور آگے بڑھایا لیکن رضوان 40 رنز بنانے کے بعد آؤٹ ہوگئے۔
حیدر علی نے جارحانہ کھیل کا مظاہرہ کیا اور 45 رنز کی اننگز کھیلی تاہم آخری اوور میں جب پاکستان کو 8 رنز درکار تھے وہ آؤٹ ہوگئے جس کے بعد مزید ایک وکٹ گرنے سے قومی ٹیم دباؤ کا شکار ہوگئی، بنگلادیشی بولر نے آخر اوور میں تین کھلاڑیوں کو آؤٹ کیا تاہم محمد رضوان نے 20 ویں اوور کی آخری گیند پر چوکا مار کر قومی ٹیم کو فتح سے ہمکنار کیا۔

اس سے قبل بنگلادیش نے پاکستان کے خلاف ٹاس جیت کر بیٹنگ کا فیصلہ کیا تو آغاز میں ہی پہلی وکٹ صرف 7 کے مجموعی اسکور پر گرگئی جس کے بعد محمد نعیم اور ون ڈاؤن آنے والے شمیم حسین نے اسکور آگے بڑھایا، محمد نعیم نے 47 جب کہ شمیم حسین نے 22 رنز کی اننگز کھیلی۔
پاکستانی بولنگ اٹیک کے آگے بنگلادیش کی بیٹنگ ایک بار پھر خاص کارکردگی کا مظاہرہ نہ کرسکی اور کوئی بھی بنگلادیشی کھلاڑی بڑا اسکور کرنے میں ناکام رہا جس کی بدولت مقررہ 20 اوورز میں میزبان ٹیم 6 کھلاڑیوں کے نقصان پر 124 رنز ہی بناسکی۔
پاکستان کی جانب سے محمد وسیم اور عثمان قادر نے 2،2 جب کہ شاہنواز دھانی اور حارث رؤف نے ایک ایک وکٹ حاصل کی۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250116-bangla-1637581183-922-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250111/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">لاہور سیشن کورٹ میں پیشی پر آئے باپ بیٹے پر فائرنگ، ایک جاں بحق</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پير 22 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">لاہور: سیشن کورٹ میں پیشی پر آئے باپ بیٹے پر نامعلوم افراد کی فائرنگ سے باپ جاں بحق اور بیٹا زخمی ہوگیا۔
ایکسپریس نیوز کے مطابق لاہور سیشن کورٹ کے مرکزی دروازے پر نامعلوم افراد نے پیشی پر آئے دو افراد پر فائرنگ کردی، فائرنگ کے نتیجے میں ایک شخص جاں بحق اور دوسرا شدید زخمی ہوگیا، جب کہ ملزمان پولیس اہلکار کے سامنے سے فائرنگ کرتے ہوئے فرار ہوگئے۔
واقعے کے بعد پولیس کی بھاری نفری جائے وقوعہ پر پہنچ گئی اور زخمی اور ہلاک ہونے والے شخص کی لاش کو اسپتال پہنچا گیا، جہاں جاں بحق ہونے والے شخص کی شناخت عبدالسلام اور زخمی ہونے والا سہیل ہے جو عبدالسلام کا بیٹا ہے، مقتول اور زخمی سادھوکی کے رہائشی تھے اور پیشی پر سیشن کورٹ لاہور آئے تھے۔

پولیس نے علاقہ کی ناکہ بندی کردی ہے اور جائے وقوعہ سے شواہد اکٹھے کرکے تحقیقات شروع کردی گئی ہے، جب کہ سی سی پی او لاہور نے بھی واقعہ کا نوٹس لیتے ہوئے ملزمان کی فوری گرفتاری کا حکم دے دیا ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250111-bodies-1637567057-434-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250112/24/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">سوشل میڈیا پرسیلفی لگانا اچھالگتا ہے،کرینہ کپور</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پير 22 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ممبئی: بالی ووڈ کی میگا اسٹار کرینہ کپور کا کہنا ہے کہ سوشل میڈیا پر سیلفی لگانا اچھا لگتا ہے۔
بالی ووڈ میں اداکاری کے21سال مکمل کرنے والی کرینہ کپورکا کہنا تھا کہ مجھے سیلفیاں لینے اورسوشل میڈیا پرلگانے میں مزہ آتا ہے میں یہ کام اپنے لئے کرتی ہوں۔ میں یہ جاننا ہی نہیں چاہتی کہ لوگ سیلفیوں پرکیا کہتے ہیں۔
بھارتی میڈیا کوانٹرویومیں کرینہ کپورکا مزید کہنا تھا کہ جولوگ منفی باتیں کرتے ہیں انہیں میرے سوشل میڈیا پیجز پرنہیں آنا چاہئیے کیونکہ میں زندگی کوخوش باش اندازمیں گزارنے پریقین رکھتی ہوں۔

کرینہ کپورکا کہنا تھا کہ میری کامیابی کی وجہ میرا اعتماد ہے۔ مجھے یقین ہے کہ میں مزید21سال بالی ووڈ میں کام کروں گی۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250112-kareena-1637566352-793-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250108/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پشاور میں نامعلوم افراد کی فائرنگ سے پولیس اہلکار شہید</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پير 22 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پشاور: خزانہ کے علاقے میں نامعلوم افراد کی فائرنگ سے پولیس اہلکار شہید ہوگیا۔
پولیس حکام کے مطابق پشاور کے علاقہ خزانہ میں تودہ اسٹاپ کے پاس نامعلوم افراد کی فائرنگ سے گھر سے ڈیوٹی کے لئے جانے والا پولیس اہلکار شہید ہوگیا، نامعلوم ملزمان فائرنگ کر کے باآسانی فرار ہوگئے۔
حکام کا کہنا ہے کہ شہید پولیس اہلکار کی شناخت اے ایس آئی امجد خان کے نام سے ہوئی، جوتھانہ بڈھ بیر میں تعنیات تھے، پولیس نے جائے وقوعہ سے شواہد اکٹھے کرکے تحقیقات شروع کردی ہے۔

</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250108-police-1637565689-462-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250097/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پاکستان اور آئی ایم ایف کے درمیان قرض کا معاہدہ طے پاگیا</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پير 22 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: عالمی مالیاتی ادارے اور پاکستان کے درمیان اسٹاف لیول پر قرض کا معاہدہ طے پاگیا ہے۔
عالمی مالیاتی فنڈ (آئی ایم ایف) کی جانب سے جاری بیان کے مطابق ارنیسٹو رامیرزو ریگو کی قیادت میں IMF کے توسیعی فنڈ سہولت کے تعاون سے 4 اکتوبر سے 18 نومبر کے درمیان آئی ایم ایف 2021 کے آرٹیکل نمبر 4 برائے مشاورت اور حکام کے چھٹے اصلاحاتی جائزہ پروگرام کے تحت ورچوئل مذاکرات کا انعقاد کیا گیا۔
اعلامیہ کے مطابق توسیعی فنڈ سہولت کے تحت چھٹے جائزہ کو مکمل کرنے کے لیے پالیسی اور اصلاحات پر پاکستانی حکام اور آئی ایم ایف کے درمیان اسٹاف لیول کا معاہدہ طے پاگیا ہے تاہم پیشگی اقدامات کے نفاذ خاص طور پر مالیاتی اور ادارہ جاتی اصلاحات کے بعد آئی ایم ایف ایگزیکٹوبورڈ کی جانب سے اس معاہدہ کی منظوری دی جائے گی۔

یہ پڑھیں : بجلی اور پٹرول کی قیمتوں میں مزید اضافہ ہوگا، شوکت ترین
معاہدے کی منظوری کے بعد آئی ایم ایف پاکستان کو ایک ارب 5 کروڑ 90 لاکھ ڈالر کا قرضہ جاری کرے گا جس کے بعد آئی ایم ایف کی جانب سے پاکستان کو فراہم کردہ رقم کی مجموعی مالیت 3 ارب20 لاکھ 70 ہزار ڈالر ہوجائے گی۔
آئی ایم ایف کی جانب سے جاری اعلامیہ میں کہا گیا ہے کہ پاکستان نے جون تک کارکردگی کے اہداف بڑے مارجن سے حاصل کرلیے ہیں جب کہ عالمی مالیاتی ادارے نے فیٹف پلان پر عمل درآمد، ایف بی آر اور اسٹیٹ بینک کی کارکردگی کی تعریف بھی کی ہے۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250097-imf-1637564836-798-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250085/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">مہنگائی سے تنگ دلہا موٹر سائیکل پر دلہن لینے پہنچ گیا</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پير 22 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پاکپتن: نئے پاکستان میں مہنگائی سے تنگ دلہا موٹر سائیکل پر دلہن لینے پہنچ گیا۔
ایکسپریس نیوز کے مطابق پاکپتن کے علاقے محلہ شاہد نگر کا دلہا شاہ زیب شاہ بڑھتی مہنگائی کے باعث احتجاجا دلہن لینے گاڑی کی بجائے موٹر سائیکل پر شادی ہال پہنچ گیا۔
اس موقع پر دلہا شاہ زیب شاہ کا کہنا تھا کہ نئے پاکستان میں مہنگائی بہت ہوچکی ہے، گاڑی والے دس ہزار روپے مانگ رہے تھے، اس لیے موٹر سائیکل میں 200 روپے کا پیٹرول ڈلوا کردلہن لینے آگیا ہوں۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250085-husbandwife-1637564432-791-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250087/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">لاپتہ شہری کی فیملی کو معاوضے کی عدم ادائیگی پر سیکریٹری داخلہ عدالت طلب</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پير 22 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد ہائی کورٹ نے پانچ سال سے لاپتہ شہری عمران خان کی بازیابی کے لیے دائر درخواست میں بڑا حکم سنادیا۔
ہائی کورٹ نے لاپتہ شہری کی فیملی کو معاوضے کی ادائیگی کے حکم پر عمل درآمد نہ کرنے پر سیکریٹری داخلہ کو ذاتی حیثیت میں طلب کرلیا۔
عدالت نے 2015 سے اب تک ماہانہ بنیادوں پر فیملی کو معاوضہ ادائیگی کا حکم دے رکھا ہے۔

عمران خان کی والدہ نسرین بیگم کی درخواست پر سماعت چیف جسٹس اطہر من اللہ نے کی۔ درخواست گزار کی جانب سے کرنل ریٹائرڈ انعام الرحیم ایڈووکیٹ جبکہ وفاق کی جانب سے ڈپٹی اٹارنی جنرل سید محمد طیب شاہ عدالت میں پیش ہوئے۔ انہوں نے بتایا کہ وزارت داخلہ نے چیف کمشنر کو معاوضہ ادائیگی سے متعلق خط لکھا ہے۔
چیف جسٹس اطہر من اللہ نے کہا کہ آپ اس کام کو موخر کیوں کر رہے ہیں؟ ایڈیشنل اٹارنی جنرل نے اس کام کی سپریم کورٹ کو یقین دہانی بھی کرائی تھی لیکن عمل نہیں ہوا، حکومت نا صرف عدالتی حکم عدولی بلکہ سپریم کورٹ کے آرڈرز کی توہین کی مرتکب ہو رہی ہے، ایک شہری کی تلاش میں ریاست کی ناکامی اور اس معاملے کوبیوروکریٹک طریقے سے ہینڈل کیا جارہا ہے، وفاقی حکومت سپریم کورٹ کو دی گئی یقین دہانی پر عمل کرنے میں ناکامی رہی ہے۔
کرنل ریٹائرڈ انعام رحیم نے دلائل دیے کہ سپریم کورٹ نے اس کیس میں وفاق کو اسٹے نہیں دیا جبکہ مائرہ ساجد کیس فیصلہ کی بھی تعریف کی۔
ہائی کورٹ نے سیکریٹری داخلہ کو طلب کرتے ہوئے کیس کی مزید سماعت 14 دسمبر تک ملتوی کردی۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250087-IslamabadHighcourtFile-1637562911-747-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250079/10/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">طالبان نے خواتین فنکاروں کےٹی وی ڈراموں میں کام پرپابندی لگا دی</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پير 22 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کابل: افغانستان میں طالبان نے ٹی وی ڈراموں میں خواتین کودکھانے پرپابندی عائد کردی۔
غیرملکی میڈیا کے مطابق افغان حکام کی جانب سے ٹی وی چینلز کوجاری آٹھ نکات پرمشتمل ہدایت نامے میں خواتین کوٹی وی ڈراموں میں نہ دکھانے کا حکم دیا گیا ہے۔
دوران رپورٹنگ خواتین رپورٹرزاوراسکرین پرآنے والی خواتین صحافیوں کوحجاب پہننے کی ہدایت کی گئی ہے۔اسلامی قانون کے خلاف سمجھی جانے والی فلموں پر پابندی بھی آٹھ نکات میں شامل ہے۔

میڈیا رپورٹس کے مطابق توہین مذہب کرنے والے کامیڈی اورانٹرٹیمنٹ کے پروگراموں پربھی پابندی ہوگی۔
طالبان نےغیرملکی ثقافت کو فروغ دینے والی غیر ملکی فلمیں بھی نہ دکھانے کی ہدایت کی ہے۔
طالبان نے رواں سال اگست میں افغانستان میں اقتدارسنبھالا تھا۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250079-taliban-1637561553-740-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250073/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">امریکی سینیٹ میں پیش کردہ بلز میں پاکستان کے خلاف تحفظات نکال دیئے گئے</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پير 22 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد/ واشنگٹن: امریکی ایوان سینیٹ میں پیش کردہ چار بلز اور کمیشن رپورٹس سے پاکستان کے خلاف تحفظات نکال دیئے گئے۔
ایکسپریس نیوز کے مطابق پاک امریکا تعلقات کے حوالے سے پاکستان کو سفارتی محاذ پر بڑی کامیابی حاصل ہوئی ہے، اور امریکی ایوان سینیٹ میں پیش کردہ چار بلز اور کمیشن رپورٹس سے پاکستان کے خلاف تحفظات نکال دیئے گئے، ان بلز اور کمیشنز رپورٹس میں افغانستان کی بنیاد پر پاکستان کے بارے میں مختلف تحفظات کا اظہار کیا گیا تھا، اس حوالے سے ڈپٹی نیشنل فنانس چئیر ڈیموکریٹک پارٹی امریکا طاہر جاوید نے انکشاف کر دیا ہے۔
پاکستان پہنچنے پر میڈیا سے بات کرتے ہوئے ڈیموکریٹک پارٹی کے رہنما طاہر جاوید نے بتایا کہ پاکستان کی امریکا کے ساتھ سفارتی بات چیت کامیابی کے ساتھ آگے بڑھ رہی ہے، افغانستان میں انتقال اقتدار کے بعد امریکا کے اندر پاکستان کے حوالے سے مختلف آوازیں اٹھ رہی تھیں، خدشہ تھا کہ افغانستان کے معاملے کو لیکر پاکستان کو قربانی کا بکرا بنایا جائے گا، یہ بلز بھی اس حوالے سے سامنے آئے لیکن آہستہ آہستہ اب وہ چاروں بلز سے پاکستان کا نام نکال دیا گیا ہے۔

امریکی ڈیموکریٹ رہنما کا کہنا تھا کہ جوبائیڈن انتظامیہ کی مختلف معاملات پر پاکستان کے ساتھ ہر لیول پر بات چیت چل رہی ہے اور اس کے نتائج بھی سامنے آرہے ہیں، جوبائیڈن انتظامیہ کی پاکستان کے ساتھ تعلقات آگے نہ بڑھنے کی باتیں درست نہیں، امریکی کانگریس کے دو ارکان اس وقت اسلام باد میں موجود ہیں، جو پاکستان کے بعد بھارت بھی جائیں گے، جنوبی ایشیا میں پاکستان کو نظر انداز نہیں کیا جاسکتا، امریکا کے ساتھ مزاکرات کی میز پر ہے اور یہ اچھی بات ہے۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250073-amercanparliment-1637561451-460-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250057/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد ایئرپورٹ پر بیرون ملک سے آنے والے دو مسافروں سے کروڑوں کی منشیات برآمد</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پير 22 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: اے این ایف راولپنڈی اور اے این ایف انٹیلیجنس کی اسلام آباد انٹرنیشنل ائیرپورٹ پر 2 الگ الگ کارروائیوں میں کروڑوں کی منشیات برآمد ہوئی ہے۔
ترکی سے براستہ دوحہ پاکستان آنے والے صوابی کے رہائشی محمد فواد نامی ملزم کے ٹرالی بیگ سے 2 کلو 452 گرام کوکین برآمد ہوئی، برآمد شدہ کوکین ٹرالی میں موجود لیڈیز پرس اور ٹرالی کی تہہ میں انتہائی مہارت سے چھپائی گئی تھی۔
دوسری کارروائی میں نائیجیرین باشندے کو شک کی بنا پر اسلام آباد انٹرنیشنل ائیرپورٹ سے حراست میں لیا گیا، تاہم دورانِ تفتیش ملزم نے اپنے پیٹ میں منشیات بھرے کیپسولز کی موجودگی کا اعتراف کرلیا، ملزم کو اسپتال منتقل کر کے اس کے پیٹ سے 5 منشیات بھرے کیپسولز برآمد کر لئے گئے، گرفتار ملزم کی شناخت چکووجیکوو ایکیجی کے نام سے ہوئی۔

اے این ایف حکام کا کہنا ہے کہ ملزمان کے خلاف انسدادِ منشیات ایکٹ کے تحت مقدمات درج کر کے مزید تفتیش کا آغاز کر دیا گیا ہے۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250057-drugs-1637560239-742-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2250010/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">نواز شریف اور مریم کو سیاسی عمل سے باہر کرنے کیلئے نشانہ بنایا گیا، شہباز شریف</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پير 22 نومبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">لاہور: مسلم لیگ ن کے صدر اور قومی اسمبلی میں قائد حزب اختلاف شہباز شریف نے کہا ہے کہ نواز شریف اور مریم کو سیاسی عمل سے باہر کرنے کےلئے نشانہ بنایا گیا جبکہ قوم انصاف کے لئے نظام انصاف کودیکھ رہی ہے۔
نون لیگ کے صدر شہبازشریف کا ٹوئٹ میں کہنا تھا کہ سابق چیف جسٹس کی نئی آڈیو کلپ سامنے آنے سے ظاہرہوتا ہے کہ نوازشریف اورمریم نوازکوسیاسی عمل سے باہررکھنے کے لئے نشانہ بنایا گیا۔یہ ایک بڑی اسکیم کا حصہ تھا۔
یہ بھی پڑھیں: سوشل میڈیا پر وائرل آڈیو میری نہیں ہے، جسٹس (ر) ثاقب نثار

شہبازشریف کا مزید کہنا تھا کہ وقت آگیا ہے کہ غلط اقدامات کودرست کیا جائے۔قوم نظام انصاف کی طرف دیکھ رہی ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/11/2250010-shahbazsharif-1637557777-895-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
</Table>
<WorksheetOptions xmlns="urn:schemas-microsoft-com:office:excel">
<Selected/>
<ProtectObjects>False</ProtectObjects>
<ProtectScenarios>False</ProtectScenarios>
</WorksheetOptions>
</Worksheet>
</Workbook>