<?xml version="1.0"?>
<?mso-application progid="Excel.Sheet"?>
<Workbook xmlns="urn:schemas-microsoft-com:office:spreadsheet"
xmlns:o="urn:schemas-microsoft-com:office:office"
 xmlns:x="urn:schemas-microsoft-com:office:excel"
xmlns:ss="urn:schemas-microsoft-com:office:spreadsheet"
 xmlns:html="http://www.w3.org/TR/REC-html40">"
<Styles> 
 <Style ss:ID="Default" ss:Name="Normal"> 
 <Alignment ss:Vertical="Bottom"/> 
 <Borders/> 
 <Font ss:FontName="Arial" x:Family="Swiss"/>
 <Interior/>
<NumberFormat/> 
 <Protection/> 
 </Style> 
 <Style ss:ID="s62"> 
 <Alignment ss:Vertical="Bottom"/> 
 <Borders/> 
 <Font ss:FontName="Arial" x:Family="Swiss" ss:Color="#000000"/></Style> 
<Style ss:ID="s66"><Alignment ss:Horizontal="Center" ss:Vertical="Bottom"/><Borders><Border ss:Position="Bottom" ss:LineStyle="Continuous" ss:Weight="1" ss:Color="#F5F5F5"/><Border ss:Position="Left" ss:LineStyle="Continuous" ss:Weight="1" ss:Color="#F5F5F5"/><Border ss:Position="Right" ss:LineStyle="Continuous" ss:Weight="1" ss:Color="#F5F5F5"/><Border ss:Position="Top" ss:LineStyle="Continuous" ss:Weight="1" ss:Color="#F5F5F5"/></Borders><Font ss:FontName="Arial" x:Family="Swiss" ss:Color="#000000" ss:Bold="1" ss:Size="10"/><Interior ss:Color="#DCE6F1" ss:Pattern="Solid"/></Style></Styles><Worksheet ss:Name="exp51-100">
<Table x:FullColumns="1" x:FullRows="1">
<Column ss:Width="100">url</Column>
<Column ss:Width="100">name</Column>
<Column ss:Width="100">datePublished</Column>
<Column ss:Width="100">description</Column>
<Column ss:Width="100">image</Column>
<Row ss:StyleID="s62">
<Cell ss:StyleID="s66"><Data ss:Type="String">url</Data></Cell>
<Cell ss:StyleID="s66"><Data ss:Type="String">name</Data></Cell>
<Cell ss:StyleID="s66"><Data ss:Type="String">datePublished</Data></Cell>
<Cell ss:StyleID="s66"><Data ss:Type="String">description</Data></Cell>
<Cell ss:StyleID="s66"><Data ss:Type="String">image</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2265943/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">لاہورمیں سی ٹی ڈی کی کارروائی،9 دہشتگرد گرفتار</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ہفتہ 1 جنوری 2022</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">لاہور: سی ٹی ڈی نے لاہورکے مختلف اضلاع میں آپریشن کے دوران 9 دہشتگردوں کوگرفتارکرلیا۔
ترجمان سی ٹی ڈی کے مطابق پنجاب کے مختلف علاقوں میں 119 انٹیلیجنس بیسڈ آپریشن کئے گئے جس میں 9 دہشتگردوں کو گرفتارکرلیا گیا جبکہ 124 مشکوک افراد سے پوچھ گچھ کی گئی۔
ترجمان نے مزید بتایا کہ گرفتاردہشتگردوں منیب،رفیق،نعیم،اقبال،احسن،حمادالرحمن،عبدالوحید،شوکت حسین،اختر کان اور احمد آفتاب کا تعلق کالعدم تنظیم سے ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2022/01/2265943-lahorearrest-1641029320-685-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2265930/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ملک میں مہنگائی کی شرح 22 ماہ کی بلند ترین سطح پر پہنچ گئی</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ہفتہ 1 جنوری 2022</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کراچی: پاکستان میں مہنگائی کی شرح 22 ماہ کی بلند ترین سطح پر پہنچ گئی۔
وفاقی ادارہ شماریات کی جانب سے جاری بیان میں بتایا گیا ہے کہ پیٹرولیم مصنوعات کی قیمتوں میں اضافے کے ساتھ روز مرہ استعمال کی اشیاء مہنگی ہونے سے پاکستان میں مہنگائی کی شرح 22 ماہ کی بلند ترین سطح پر پہنچ گئی۔
ادارہ شماریات کی جانب سے جاری اعداد و شمار کے مطابق سال 2021 کے دوران تسلسل سے مہنگائی کی شدت بڑھتی رہی، دسمبر 2021 میں مہنگائی کی شرح میں 12.3 فیصد کا اضافہ ہوا اور نومبر 2021 میں مہنگائی 11.55 فیصد رہی، جب کہ دسمبر 2020 میں افراط زر کی شرح 8 فیصد رہی تھی، اور سال 2020 کے چھ ماہ کے دوران مہنگائی کی شرح 8.63 فیصد رہی۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2022/01/2265930-espenses-1641026364-762-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2265932/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">چمالنگ کی کوئلہ کان میں مٹی کا تودہ گر نے سے 2 کان کن جاں بحق</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ہفتہ 1 جنوری 2022</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">دکی: چمالنگ کی کوئلہ کان میں مٹی کا تودہ گر نے سے دو کان کن جاں بحق ہوگئے۔
ایکسپریس نیوز کے مطابق بلوچستان میں دکی کے علاقے چمالانگ میں واقع کوئلے کی کان میں مٹی کا تودہ گر نے سے 2 کان کن جاں بحق ہوگئے۔
یہ بھی پڑھیں :چمالنگ میں کوئلے کی کان میں گیس بھر جانے سے 4 کان کن جاں بحق</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2022/01/2265932-coalminebalochistanx-1641025989-390-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2265924/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کراچی سپرہائی وے پر ڈاکوؤں سے مقابلے میں پولیس اہلکار شہید</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ہفتہ 1 جنوری 2022</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کراچی: سپر ہائی وے نیو سبزی منڈی کے قریب مقابلے میں پولیس اہلکار شہید اور دوسرا زخمی ہوگیا۔
پولیس حکام کے مطابق کراچی سپرہائی وے پر نیو سبزی منڈی کے قریب پولیس اور ڈاکوؤں میں مقابلہ ہوگیا، فائرنگ کے اس تبادلے میں پولیس کا ایک جوان شہید جب کہ دوسرا زخمی ہوگیا۔ جب کہ ملزم موقع سے فرار ہوگئے۔
پولیس حکام کے مطابق لاش اور زخمی ہونے والے جوان کو اسپتال منتقل کردیا گیا ہے، جب کہ ڈاکوؤں کی تلاش کے لئے ناکہ بندی بھی کردی گئی ہے، اور سرچ آپریشن شروع کردیا گیا ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2022/01/2265924-policebodywebx-1641024908-529-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2265914/16/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">سال نوپرہوائی فائرنگ کرنے والے ریمبونہ بنیں،وسیم اکرم</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ہفتہ 1 جنوری 2022</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کراچی: سابق کرکٹروسیم اکرم نے سال نوکی خوشی میں ہوائی فائرنگ کرنے والوں کوآڑے ہاتھوں لے لیا۔
ٹوئٹرپرویڈیو پیغام میں وسیم اکرم نے کہا کہ آپ اتنے ریمبو نہیں کہ رات 12 بجتے ہی نئے سال پراسلحہ لے کرفائرنگ کرنے لگتے ہیں۔ ایسا نہ کیا کریں۔ہوائی فائرنگ سے آپ کے کسی اپنے یا کسی راہگیر کو بھی کونقصان پہنچ سکتا ہے۔خوشی منانے کا شوق ہے توآتشبازی کرلیا کریں۔ میں نے بھی اپنی بچی کی خوشی کے لئے چھوٹے پٹاخے اورپھلجھڑی جلائی۔
وسیم اکرم کا کہنا تھا کہ والدین اپنے بچوں کوسمجھائیں کہ وہ شوآف سے باز رہیں۔ اسلحہ لے کرفائرنگ کرنا شو آف ہی ہے۔ وسیم اکرم نے اپنی اوراپنے خاندان کی جانب سے سب کونئے سال کی مبارکباد بھی دی۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2022/01/2265914-wasimakram-1641023996-502-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2265898/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پاکستان،بھارت کے درمیان جوہری تنصیبات،قیدیوں کی فہرست کا تبادلہ</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ہفتہ 1 جنوری 2022</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: پاکستان اوربھارت کے درمیان جوہری تنصیبا ت اورقیدیوں کی فہرست کا تبادلہ کیا گیا ہے۔
ترجمان دفترخارجہ کے مطابق پاکستان اور بھارت نے جوہری تنصیبات و سہولیات اورقیدیوں کی فہرست کا سالانہ تبادلہ کیا۔پاکستان میں جوہری تنصیبات اورقیدیوں کی فہرست باضابطہ طور پر بھارتی ہائی کمیشن کے حوالے کی گئی۔
نئی دہلی میں ہندوستانی وزارت خارجہ نے ہندوستانی جوہری تنصیبات کی فہرست پاکستانی ہائی کمیشن کے نمائندے کے حوالے کی۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2022/01/2265898-fobuilding-1641022130-950-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2265854/509/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بینک کی غلطی سے لوگوں کے اکاؤنٹ بیلنس میں راتوں رات اضافہ</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ہفتہ 1 جنوری 2022</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">لندن: برطانیہ میں بینک کی غلطی نے راتوں رات لوگوں کے بینک بیلنس میں اضافہ کردیا۔
برطانوی میڈیا کے مطابق کرسمس کے موقع پر ہزاروں اکاؤنٹس میں موجود رقم میں اس وقت حیرت انگیز طور پر اضافہ ہوگیا جب ایک بینک نے غلطی سے 75 ہزاراکاؤنٹس میں کل ایک کروڑ30 لاکھ پاؤنڈ جمع کرادیئے۔
خبروں کے مطابق، لوگوں سے پیسے واپس لینے کےلیے بینک کے عملے کو شدید دشواری کا سامنا کرنا پڑا کیونکہ زیادہ تر رقوم حریف بینک کے کھاتوں میں جمع کرائی گئی تھیں۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2022/01/2265854-bankdepositmistake-1641015180-452-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2265876/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">مہنگائی سے نجات کا واحد حل عمران حکومت کا خاتمہ ہے، بلاول بھٹو زرداری</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ہفتہ 1 جنوری 2022</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">چیئرمین پیپلز پارٹی بلاول بھٹوزرداری کا کہنا ہے کہ مہنگائی سے نجات کا واحد حل عمران خان کی حکومت کا خاتمہ ہے۔
پاکستان پیپلزپارٹی کے چیئرمین بلاول بھٹو زرداری نے بیان میں کہا کہ عمران خان نے پیٹرولیم مصنوعات کی قیمتوں میں اضافہ کرکے عوام کو نئے سال کا تحفہ دیا ہے۔
نئے پاکستان میں ہرسال گزشتہ سال سے مہنگا ثابت ہوا اورپھرکہتے ہیں کہ پچھلی حکومتیں نااہل تھیں۔ عمران خان نے دعویٰ کیا تھا کہ 2021 خوش حالی کا سال ہوگا اب 2022 آگیا خوشحالی کا دعویٰ کہاں گیا۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2022/01/2265876-bilawal-1641018970-333-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2265872/16/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">دعا ہے کہ 2022 قومی کرکٹ ٹیم کے لیے نئی خوشیاں لائے، چیئرمین پی سی بی</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ہفتہ 1 جنوری 2022</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">لاہور: چیئرمین پی سی بی رمیز راجہ نے کہا ہے کہ دعا ہے کہ 2022 قومی کرکٹ ٹیم کے لیے نئی خوشیاں لائے۔
پاکستان کرکٹ بورڈ کے چیئرمین رمیز راجہ نے نئے سال پر اپنے پیغام میں کہا کہ آپ سب کو میری طرف سے نیا سال بہت بہت مبارک ہو، دعا ہے کہ 2022 قومی کرکٹ ٹیم کے لیے نئی خوشیاں لائے۔
انہوں نے کہا کہ کپتان کو بااختیار کرنے سے قومی کرکٹ ٹیم کی کارکردگی میں تسلسل آیا، ایج گروپ کرکٹ میں حصہ لینے والے باصلاحیت کھلاڑیوں کو پاتھ وے اور ملک میں کرکٹ کا بہترین انفراسٹرکچر بنانا سال 2022 میں میری ترجیح ہوگی۔

رمیز راجہ نے کہا کہ ایج گروپ کرکٹرز کو وظیفہ اور مسابقتی کرکٹ دینے کا فیصلہ کیا ہے، انڈر 19 اور ویمنز پی ایس ایل کے لیے کام کررہے ہیں، پاکستان میں ٹی ٹین کرکٹ ٹورنامنٹ کروانے پر بھی غور کیا جاسکتا ہے۔
چیئرمین پی سی بی نے کہا کہ ڈراپ ان اور ہائبرڈ پچز پر تیزی سے کام کررہے ہیں، اسلام آباد میں اسٹیڈیم اور ہائی پرفارمنس سینٹر میں نئے کمرے بنانے پر توجہ مرکوز ہے، قومی کرکٹ ٹیم کے کوچز کی تقرری پر کپتان بابر اعظم، محمد رضوان اور ثقلین مشتاق سے بات ہوئی ہے، عام تاثر یہی ہے کہ قومی ٹیم کے ساتھ غیرملکی کوچز کی تقرری ہونی چاہیے۔
انہوں نے کہا کہ فینز قومی کرکٹ کا اثاثہ ہیں، انہیں ہر ممکن سہولیات دیں گے، سال 2022 پاکستان کرکٹ فینز کے لیے بمپر سال ہے، اس سال بڑی ٹیمیں پاکستان آئیں گی، پرامید ہیں کہ کوویڈ 19 کی غیرمعمولی صورتحال کے باوجود آسٹریلیا اور انگلینڈ کی ٹیمیں پاکستان آئیں گی، سیریز ایسے وقت میں رکھی گئی ہے کہ دونوں ٹیموں کے بڑے کھلاڑی پاکستان آسکیں۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2022/01/2265872-rameezraja-1641018516-534-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2265868/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">نئے سال کے آغازپرتلخیاں کم کرنے کی ضرورت ہے،فواد چوہدری</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ہفتہ 1 جنوری 2022</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: وفاقی وزیراطلاعات فواد چوہدری کا کہنا ہے کہ 2022 کے آغازپرتلخیاں کم کرنے کی ضرورت ہے۔
ٹوئٹرپربیان میں وفاقی وزیراطلاعات ونشریات فواد چوہدری نے کہا کہ سال 2022 کے آغاز پرتلخیاں کم کرنے کی ضرورت ہے۔ حکومت اوراپوزیشن معیشت، سیاسی اورعدالتی اصلاحات پرگفتگو کریں۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2022/01/2265868-fawwad-1641017771-208-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2265858/24/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">علیزے شاہ کا اپنی اسموکنگ ویڈیو لیک ہونے پر قانونی کارروائی کا فیصلہ</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ہفتہ 1 جنوری 2022</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کراچی: اداکارہ علیزے شاہ نے حال ہی میں اپنی اسموکنگ (سگریٹ نوشی) کی ویڈیو کے پھیلاؤ کے خلاف قانونی کارروائی کا فیصلہ کیا ہے۔
حال ہی میں اداکارہ علیزے شاہ کی ایک ویڈیو سوشل میڈیا پر وائرل ہوئی تھی جس میں وہ گاڑی میں بیٹھ کر اسموکنگ کررہی تھیں۔ علیزے شاہ کو دیکھ کر لگ رہا تھا کہ یہ ویڈیو ان کے علم میں لائے بغیر یا ان کی اجازت کے بغیر بنائی جارہی ہے بعد ازاں یہ ویڈیو دیکھتے ہی دیکھتے سوشل میڈیا پر وائرل ہوگئی۔
اب علیزے شاہ نے اپنی ویڈیو کے پھیلاؤ کے خلاف قانونی کارروائی کا فیصلہ کیا ہے اور اس سلسلے میں انہوں نے ایف آئی اے سائبر کرائم سے رجوع کیا ہے۔

حال ہی میں ایف آئی اے سائبر کرائم سندھ کے سربراہ عمران ریاض نے اپنی انسٹااسٹوری پر ایک ویڈیو شیئر کی جس میں انہوں نے بغیر کسی کی اجازت کے اس کی ویڈیو بنانے اور پھر اسے سوشل میڈیا سمیت مختلف پلیٹ فارمز پر وائرل کرنے کی صورت میں ہونے والے نتائج سے آگاہ کیا۔
عمران ریاض نے ویڈیو میں کہا کسی کی بھی اجازت کے بغیر اس کی تصویر کھینچنا یا ویڈیو بنانا، اسے اپ لوڈ کرنا، مختلف سوشل میڈیا پلیٹ فارمز پر شیئر کرنا، ٹوئٹ کرنا، ری ٹوئٹ کرنا جیسا کہ ابھی اداکارہ علیزے شاہ کے کیس میں ہوا ہے یہ الیکٹرانک جرائم کی روک تھام ایکٹ 2016 کے زمرے میں آتا ہے اور یہ ایک جرم ہے۔
عمران ریاض نے کہا کہ یہ جرم کرنے والے کو تین سال تک کی سزا یا 10 لاکھ روپے جرمانہ یا یہ دونوں سزائیں ہوسکتی ہیں لہذا احتیاط برتیں۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2022/01/2265858-alizehshah-1641015533-624-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2265857/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جہلم میں گھریلو حالات سے تنگ آکر ماں نے 3 بیٹیوں کے گلے کاٹ کر خود کو آگ لگادی</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ہفتہ 1 جنوری 2022</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جہلم: پنڈ دادن خان کے نواحی گاؤں ہرن پور میں گھریلو حالات سے تنگ آکر ماں نے 3 معصوم بچیوں کے تیز دھار آلے سے گلے کاٹ کر خود کو آگ لگادی۔
جہلم کی تحصیل پنڈ دادن خان میں انتہائی افسوس ناک واقعہ پیش آیا جہاں نواحی گاؤں ہرن پور میں ماں نے اپنی 3 معصوم بچیوں کے تیز دھار آلے سے گلے کاٹ دیئے۔
تینوں بچیوں کے گلے کاٹنے کے بعد ماں نے اپنے آپ کو بھی آگ لگالی جس سے وہ جھلس کر شدید زخمی ہوگئی۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2022/01/2265857-childkilling-1641015394-864-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2265833/10/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">2022 میں کووڈ19 کے خاتمے کی توقع ہے،عالمی ادارہ صحت</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ہفتہ 1 جنوری 2022</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جینیوا: عالمی ادارہ صحت کے سربراہ کا کہنا ہے کہ 2022 میں کورونا کی وبا کا خاتمہ ہونے کی توقع ہے۔
عالمی ادارہ صحت کے سربراہ ٹیڈروس ایڈہانوم نے سوشل میڈیا پوسٹ میں کہا کہ 2022 میں کورونا کی وبا ختم ہونے کی توقع ہے کیونکہ دنیا کے پاس اب وبا پرقابو پانے کے لئے آلات موجود ہیں۔
ٹیڈروس کا کہنا تھا کہ جب تک عدم مساوات برقراررہے گی اس وقت تک وبا بھی جاری رہے گی۔افریقہ میں طبی عملے کی بھی مکمل ویکسین نہیں ہوئی جبکہ یورپ میں عوام کو بوسٹرخوراک لگائی جارہی ہے۔

انہوں نے مزید کہا کہ عدم مساوات کی وجہ سے ویرینٹ کے پھیلنے کا زیادہ امکان ہوتا ہے۔ عدم مساوات ختم ہوگی تو وبا بھی ختم ہوجائے گی اوریہ ڈراؤنا خواب بھی جس میں ہم اب جی رہے ہیں۔
ٹیڈروس ایڈہانوم نے کہا کہ دنیا بھر میں ویکسین کی ساڑھے 8ارب خوراکیں لگائی جا چکی ہیں جس سے اموات کی شرح کم کرنے میں مدد ملی ۔لوگوں کی جان بچانے کے لیے علاج کے نئے طریقے بھی دریافت ہو چکے ہیں۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2022/01/2265833-who-1641013422-486-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2265829/10/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">مقبوضہ کشمیرکے مندر میں بھگدڑ،12افراد ہلاک،20 زخمی</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ہفتہ 1 جنوری 2022</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">سرینگر: مقبوضہ کشمیرکے مندر میں بھگدڑ سے 12 افراد ہلاک اور20 زخمی ہوگئے۔
بھارتی میڈیا کے مطابق مقبوضہ کشمیرکے مندر میں بھگدڑ کا واقعہ کچھ افراد کے درمیان جھگڑے کے بعد ہوا۔
بھگدڑ سے زخمی افراد کواسپتال منتقل کردیا گیا۔کچھ زخمیوں کی حالت تشویشناک ہے۔حکام کے مطابق کچھ لوگ مندر میں بغیر اجازت داخل ہوئے اورہجوم میں گھسنے کی کوشش کی۔ تلخ کلامی کے دوران کچھ لوگ پھسل کرگرے جس کے بعد بھگدڑ مچ گئی۔

بھارتی وزیراعظم نریندرمودی نے ہلاک ہونے والے ہندویاتریوں کے خاندانوں کو2 لاکھ روپے فی کس اورزخمیوں کو50 ہزار روپے دینے کا اعلان کیا ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2022/01/2265829-kashmirstampede-1641012250-895-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2265766/9812/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">تھرپارکر کے بچوں کی اکثریت کم وزن اور چھوٹے قد کی شکار</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ہفتہ 1 جنوری 2022</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جامشورو: سندھ یونیورسٹی کے شعبہ فزیالوجی کے ماہرین اور طالبعلموں نے تھرپارکر کے سینکڑوں بچوں کا جائزہ لینے کے بعد وہاں کے بچوں میں خوراک کی کمی، اوسط کم وزنی اور اوسط سے چھوٹے قد کی پریشان کن تصویر پیش کی ہے۔
جرنل آف پاکستان میڈیکل ایسوسی ایشن ( جے پی ایم اے) کی تازہ اشاعت میں تھرپارکر میں پانچ سال سے کم عمر بچوں کا ایک مطالعہ سامنے آیا ہے۔ اس میں بطورِ خاص تھرپارکر کے دوردراز اور غریب دیہی علاقوں میں بچوں کا جائزہ لیا گیا ہے۔
سال 2017 اور 2018 کے دوران تھرپارکر کی چار تحصیلوں میں یہ سروے کیا گیا جس میں پانچ سال سے کم عمر کے 597 بچوں کا معائنہ کیا گیا۔ ان میں 299 بچیاں اور 298 بچے شامل تھے۔ تمام بچوں کی اوسط عمریں 12 سے 23 ماہ تھی۔ حیرت انگیزطورپر485 بچوں میں بونا پن یا اسٹنٹنگ نمایاں تھی یعنی 81 فیصد بچے عمر کے لحاظ سے اپنے پورے قد تک نہیں پہنچ سکے تھے۔ 112 بچوں میں ویسٹنگ یعنی ہڈیوں اور پٹھوں کا گھلاؤ کا عمل دیکھا گیا جو 18 فیصد تک تھی۔ اس کے علاوہ 342 یعنی 57 فیصد بچے اس عمر میں اوسط وزن سے کم وزن کے تھے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2265766-thar-1640979297-907-640x480.gif</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2265752/508/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ہیلیئم بھرے غبارے: فضائی تصویر لینے کے لیے سیٹلائٹ کا بہترین متبادل</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ہفتہ 1 جنوری 2022</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کولاراڈو: جب بھی زمین کے وسیع رقبے کی تصاویر کی بات ہو تو ہمارا ذہن سیٹلائٹ، ہوائی جہاز یا مہنگے ڈرون کی طرف جاتا ہے۔ لیکن اب یہی کام بہت کم خرچ ہیلیئم غباروں سے بھی ممکن ہے۔
اب کولاراڈو میں واقع اربن اسکائی نامی کمپنی نے ہیلیئم بھرے ایسے خردغبارے (مائیکروبلون) بنائے ہیں جو سیٹلائٹ کا بہت سستا متبادل ثابت ہوسکتے ہیں اور ان سے ایک وسیع علاقے کو بہت اچھی طرح دیکھا جاسکتا ہے۔ دلچسپ بات یہ ہے کہ انہیں ایک مقام پر روکا بھی جاسکتا ہے۔


دلچسپ بات یہ ہے کہ غبارے کو بار بار استعمال کیا جاسکتا ہے۔ اس کے نیچے جدید کیمروں پر مشتمل پے لوڈ رکھ کر اس کا رخ زمین کی طرف کیا جاسکتا ہے۔ اس کے علاوہ اعلیٰ تصاویر لینے والے کیمرے، انفراریڈ اور دیگر اقسام کے کیمرے اور سینسر لگائے جاسکتے ہیں۔
ہر غبارے کی زیادہ سے زیادہ بلندی ڈھائی میٹر ہے جس میں ہیلیئم گیس بھری جاسکتی ہے۔ زمین سے بلندی کے دوران غبارہ دھیرے دھیرے پھیلے گا اور 60 ہزار فٹ یا 18 ہزارمیٹر سے کچھ زائد بلندی پر غبارہ پھیل کر ساڑھے پانچ میٹر یا پھر 18 فٹ کا ہوجائے گا۔
اس بلندی پر خاص سوراخوں سے اضافی ہیلیئم خارج ہوجائے گی اور گیس کا حجم (والیم) برقرار رہے گا اور اس طرح غبارہ ایک طویل عرصے تک ایک ہی جگہ پر موجود رہے گا۔
اس پر لگا کیمرہ لینس بدل بدل کر زمین کی مختلف تصاویر اتار سکتا ہے۔ غبارے کی افقی حرکت سے ایک کیمرہ وسیع علاقے کی تصویر لے سکتا ہے۔ آخرمیں تمام تصاویر کو جمع کرکے ایک وسیع رقبے کی بڑی تصویر حاصل کی جاسکتی ہے۔ دلچسپ بات یہ ہے کہ ایک گھنٹے میں 1000 مربع کلومیٹر کی تصاویر حاصل کی جاسکتی ہیں۔ اس طرح یہ نسخہ مہنگے ترین سیٹلائٹ کے مقابلے میں بہت ہی کم خرچ اور مؤثر ہے۔
اس سال موسمِ بہار میں اس کی باقاعدہ آزمائش شروع ہوجائے گی۔ اس طرح جنگلات کی آگ، حادثات، زمینی نقشہ کشی اور برفباری کا مکمل احوال لیا جاسکتا ہے۔ یہی وجہ ہے کہ امریکا کی نیشنل سائنس فاؤنڈیشن کی جانب سے خصوصی گرانت بھی دی گئی ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2265752-balloon-1640975050-202-640x480.gif</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2265735/24/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">انوشکا شرما کا فلم انڈسٹری میں واپسی کا فیصلہ</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعـء 31 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ممبئی: بالی ووڈ کی معروف اداکارہ انوشکا شرما نے 3 سال بعد فلم انڈسٹری میں واپسی کی تیاریاں شروع کردیں۔
بھارتی میڈیا رپورٹ کے مطابق انوشکا شرما 2018 میں آخری بار شاہ رخ خان کے ساتھ بالی ووڈ کی فلم ’زیرو‘ میں مرکزی کردار ادا کرتی نظر آئیں تھیں، جس کے بعد سے انہوں نے انڈسٹری سے خود ساختہ دوری اختیار کرلی تھی۔
اب خبر آئی ہے کہ وہ سال 2022 میں ایک بار پھر فلموں میں نظر آئیں گی مگر وہ بالی ووڈ کی نہیں ہیں۔ اداکارہ نے حال ہی میں او ٹی ٹی (اور دی ٹاپ) پلیٹ فارم کے لیے 2 فلموں میں کام کرنے کی حامی بھری ہے۔

انوشکا شرما کے قریبی ذرائع نے بتایا کہ انہوں نے انٹرٹینمنٹ کے حوالے 2 بڑے پروجیکٹس سائن کیے ہیں، جس کا باضابطہ اعلان وہ جلد کریں گی۔
ذرائع نے بتایا کہ اداکارہ نے اپنے بالوں کا اسٹائل بھی ان دو پرجیکٹس کی وجہ سے ہی تبدیل کیا ہے تاکہ وہ نئے انداز کے ساتھ سامنے آسکیں۔ واضح رہے کہ انوشکا نے 2018 کے بعد مختلف مصنوعات کے اشتہارات میں کام کیا، جس پر انہوں نے خوشی کا اظہار بھی کیا تھا۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2265735-anushka-1640973695-876-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2265737/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پیٹرول کی قیمت میں 4 روپے فی لیٹر اضافہ</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعـء 31 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: حکومت نے پیٹرولیم مصنوعات کی قیمتوں میں 3.95 روپے سے 4.15 روپے فی لیٹر تک اضافہ کرکے عوام کو نئے سال کا تحفہ دے دیا۔
وزارت خزانہ نے پیٹرولیم مصونعات کی قیمتوں میں اضافہ کا نوٹی فکیشن جاری کردیا۔ قیمتوں کا اطلاق یکم جنوری 2022 (ہفتہ) سے ہوگا اور پیٹرولیم مصنوعات کی قیمتیں آئندہ پندرہ روز کے لیے لاگو ہوں گی۔
جاری کردہ نوٹی فکیشن کے مطابق پیٹرول کی قیمت میں 4 روپے فی لیٹر اضافہ کردیا گیا جس کے بعد پیٹرول کی قیمت 140.82 روپے فی لیٹر سے بڑھ کر 144.82 روپے فی لیٹر ہوگئی۔

علاوہ ازیں ہائی اسپیڈ ڈیزل 4 روپے فی لیٹر، لائٹ ڈیزل آئل 4.15 روپے فی لیٹر مہنگا کردیا گیا جب کہ مٹی کے تیل کی قیمت میں 3.95 روپے فی لیٹراضافہ کیا گیا ہے۔

حکومت کی جانب سے پیٹرولیم مصنوعات پر بڑھائی جانے والی قیمتوں کے بعد ہائی اسپیڈ ڈیزل 137.62 روپے فی لیٹرسے بڑھاکر 141.62 روپے فی لیٹر، لائٹ ڈیزل آئل 109.53 روپے فی لیٹرسے بڑھا کر 113.53 روپے فی لیٹر اور مٹی کا تیل 107.06 روپے فی لیٹرسے بڑھا کر 111.06 روپے فی لیٹر کردیا گیا</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2265737-petrol-1640973737-653-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2265721/10/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">سعودی اتحادی فوج کے ’غلطی‘ سے ہونے والے فضائی حملے میں 12 یمنی فوجی ہلاک</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعـء 31 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">صنعا: سعودی اتحادی فوج کی جانب سے ایک فضائی حملے میں غلطی سے اتحادی یمنی حکومت نواز فورسز کے 12 فوجی ہلاک ہوگئے۔
یمنی عسکری حکام کے مطابق فضائی حملے میں ایک کیمپ کو نشانہ بنایا گیا۔
حکام نے بتایا کہ حملہ شبوا صوبے میں ہوا جس میں کم از کم 8 یمنی فوجی زخمی بھی ہوئے ہیں۔

دوسری جانب سے یمن کی بین الاقوامی طور پر تسلیم شدہ حکومت کی اتحادی سعودی عرب نے فوری طور پر کوئی تبصرہ نہیں کیا۔
مزیدپڑھیں: یمن میں سعودی اتحادی فوج کے حوثی باغیوں پر 38 فضائی حملے، 150 ہلاک
علاوہ ازیں اتحادی افواج کے ترجمان ترکی المالکی نے کو متعدد کالز کی گئی اور متعدد پیغامات بھی ارسال کیے گئے لیکن کوئی جواب موصول نہیں ہوا۔
دو مقامی باشندوں نے نام ظاہر نہ کرنے کی شرط پر بتایا کہ حملے کے مقام پر کئی لاشیں جل گئیں اور 3 فوجی گاڑیاں، جن میں سے کچھ میں خودکار رائفلیں تھیں، تباہ ہو گئیں۔
گزشتہ مہینوں میں وسطی شہر ماریب اور ساحلی شہر حدیدہ کے ارد گرد حوثیوں اور یمنی حکومتی فورسز کے درمیان لڑائی میں اضافہ ہوا ہے۔
اتحاد نے حالیہ ہفتوں میں صنعا اور یمن میں باغیوں کے زیر قبضہ دیگر علاقوں پر اپنے فضائی حملوں میں بھی اضافہ کیا ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2265721-saudia-1640972427-102-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2265721/10/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">سعودی اتحادی فوج کے ’غلطی‘ سے ہونے والے فضائی حملے میں 12 یمنی فوجی ہلاک</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعـء 31 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">صنعا: سعودی اتحادی فوج کی جانب سے ایک فضائی حملے میں غلطی سے اتحادی یمنی حکومت نواز فورسز کے 12 فوجی ہلاک ہوگئے۔
یمنی عسکری حکام کے مطابق فضائی حملے میں ایک کیمپ کو نشانہ بنایا گیا۔
حکام نے بتایا کہ حملہ شبوا صوبے میں ہوا جس میں کم از کم 8 یمنی فوجی زخمی بھی ہوئے ہیں۔

دوسری جانب سے یمن کی بین الاقوامی طور پر تسلیم شدہ حکومت کی اتحادی سعودی عرب نے فوری طور پر کوئی تبصرہ نہیں کیا۔
مزیدپڑھیں: یمن میں سعودی اتحادی فوج کے حوثی باغیوں پر 38 فضائی حملے، 150 ہلاک
علاوہ ازیں اتحادی افواج کے ترجمان ترکی المالکی نے کو متعدد کالز کی گئی اور متعدد پیغامات بھی ارسال کیے گئے لیکن کوئی جواب موصول نہیں ہوا۔
دو مقامی باشندوں نے نام ظاہر نہ کرنے کی شرط پر بتایا کہ حملے کے مقام پر کئی لاشیں جل گئیں اور 3 فوجی گاڑیاں، جن میں سے کچھ میں خودکار رائفلیں تھیں، تباہ ہو گئیں۔
گزشتہ مہینوں میں وسطی شہر ماریب اور ساحلی شہر حدیدہ کے ارد گرد حوثیوں اور یمنی حکومتی فورسز کے درمیان لڑائی میں اضافہ ہوا ہے۔
اتحاد نے حالیہ ہفتوں میں صنعا اور یمن میں باغیوں کے زیر قبضہ دیگر علاقوں پر اپنے فضائی حملوں میں بھی اضافہ کیا ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2265721-saudia-1640972427-102-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2265668/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کراچی چڑیا گھر کی ہتھنی مدھو بالا 16 سال کی ہوگئی</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعـء 31 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کراچی: چڑیا گھر میں موجود ہتھنی مدھو بالا 16 سال کی ہوگئی۔ ہتھنی کی 16ویں سالگرہ چڑیا گھر کے ہاتھی گھر میں منائی گئی، تقریب کے مہمان خصوصی ایڈمنسٹریٹر کراچی بیرسٹر مرتضیٰ وہاب تھے۔
ایکسپریس نیوز کے مطابق سالگرہ کی تقریب سے خطاب کرتے ہوئے ایڈمنسٹریٹر کراچی مرتضیٰ وہاب نے کہا کہ کے ایم سی نے ڈھیر سارے بچوں کے ہمراہ اپنے چڑیا گھر کی ہتھنی مدھو بالا کی سالگرہ منفرد انداز سے منائی ہے اور میں نے بچوں کے چہروں پر جو خوشی اور مسکراہٹ دیکھی ہے وہ واقعی قابل تعریف ہے۔
انہوں نے کہا کہ میں خود بھی ہتھنی مدھو بالا کو اس کی سالگرہ کی مبارکباد پیش کرتا ہوں، پچھلے ایک ماہ کے دوران کراچی چڑیا گھر میں بڑے اچھے انداز میں کام ہوا ہے، نئی انتظامیہ خاصی فعال ہے، آج کل بچوں کی چھٹیاں ہیں، ہزاروں کی تعداد میں بچے، بچیاں اور ان کے گھر والے کراچی چڑیا گھر میں بہترین تفریح سے لطف اندوز ہو رہے ہیں اور یہ ہتھنی کی سالگرہ منعقد کرنے کا بہترین موقع تھا۔

مرتضیٰ وہاب نے کہا کہ ہم نے کراچی شہر میں رونقیں بحال کرنے کا جو سلسلہ شروع کیا ہے بہتری کا یہ سفر اسی طریقے سے جاری و ساری رہے گا، کراچی والوں کو خود نظر آرہا ہے کہ جن لوگوں نے ان سے ووٹلیے انہوں نے کیا کیا اور ہم کیا کر رہے ہیں، کراچی میں رہنے والا ہر فرد کہے گا کہ پچھلے چند مہینوں میں کراچی میں پائیدار ترقی کا دور شروع ہوا ہے اور آج کراچی بہتر سمت میں رواں دواں ہے، جہاں تک بلدیاتی قانون کا سوال ہے جن کا دل کالا ہے وہ اسے شوق سے کالا قانون کہتے رہیں اور دھرنے دیتے رہیں مگر وقت ثابت کرے گا کہ یہ قانون کس طرح کراچی میں بلدیاتی نظام کو مضبوط کر رہا ہے، پاکستان پیپلز پارٹی کراچی میں بہتری اور ترقی کے لئے کام کرتی رہے گی۔
ایڈمنسٹریٹر کراچی نے کہا کہ کراچی چڑیا گھر میں ترقیاتی کاموں کا سلسلہ تیز کیا جائے گا اور یہاں آنے والے شہریوں کو زیادہ سے زیادہ سہولیات فراہم کی جائیں گی کیونکہ چڑیا گھر شہریوں کی تفریح کا بہترین ذریعہ ہے۔
ایک سوال کے جواب میں انہوں نے کہا کہ پی ٹی آئی کی سیاست کو عوام نے مسترد کردیا ہے، کراچی میں بھی اور دیگر جگہوں پر بھی انہیں اب پشیمانی سامنا کرنا پڑ رہا ہے۔
بعدازاں ایڈمنسٹریٹر کراچی مرتضیٰ وہاب نے چڑیا گھر کے مختلف حصوں کا دورہ اور وہاں آئے ہوئے لوگوں اور ان کے بچوں سے بات چیت کی۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2265668-karachizoo-1640963710-483-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2265655/16/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بھارت میں فٹبالر رونالڈو کا مجسمہ نصب کرنے پر احتجاج</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعـء 31 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">نئی دہلی: بھارتی ریاست گوا میں پرتگال سے تعلق رکھنے والے عالمی شہرت یافتہ فٹ بالر کرسٹیانو رونالڈو کا مجسمہ نصب کرنے پر تنازع پیدا ہوگیا۔
عالمی خبر رساں ادارے کے مطابق بھارتی ریاست گوا میں معروف فٹبالر رونالڈو کا مجسمہ نصب کیا گیا تاہم مقامی رہائشیوں نے اس پر شدید احتجاج کیا، سیاہ پرچم لہراتے ہوئے جمع ہوگئے اور ظالمانہ حکمرانی کرنے والی سابق نو آبادیاتی طاقت پرتگال کے اسٹار کھلاڑی کی عزت افزائی کو بے حسی قرار دیا۔
مظاہرین نے یہ بھی کہا کہ بھارتی کھلاڑیوں نے بھی مختلف کھیلوں میں نمایاں کارکردگی دکھائی ہے۔ اس لیے بھارتی کھلاڑیوں کو نظرانداز کرتے رونالڈو کا انتخاب کیا گیا جس کا تعلق اس ملک سے ہے جس سے ریاست گوا نے 1961 میں آزادی حاصل کی تھی۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2265655-ronaldostatue-1640963371-132-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2265657/508/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ٹیلی گرام نے میسج کے ترجمہ کی سہولت فراہم کردی</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعـء 31 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">سان فرانسسكو: واٹس ایپ کے متبادل کے طور پر سامنے آنے والی موبائل ایپلی کیشن ٹیلی گرام نے میسج ترجمہ کرنے کا سب سے منفرد فیچر متعارف کرادیا۔
ٹیلی گرام نے سال کے آخری روز اپنے صارفین کے لیے مجموعی طور پر 4 فیچرز متعارف کرائے جن میں میسج کا ترجمہ کرنے والی سہولت سب سے منفرد ہے۔
اس فیچر کو استعمال کرنے کے لیے صارف کو سیٹنگز میں جاکر لینگویج کے آپشن میں اپنی پسندیدہ زبان کا انتخاب کرنا ہوگا، جس میں وہ پیغام پڑھنا چاہتا ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2265657-telegram-1640963108-193-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2265653/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کوئٹہ بم دھماکے کے مزید زخمی چل بسے، جاں بحق افراد کی تعداد 6 ہوگئی</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعـء 31 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کوئٹہ میں بم دھماکے کے مزید زخمی چل بسے جس کے بعد جاں بحق افراد کی تعداد 6 ہوگئی، جمعیت علما اسلام نظریاتی نے واقعے کے خلاف کل بلوچستان بھر میں احتجاج کا اعلان کیا ہے۔
ایکسپریس نیوز کے مطابق کوئٹہ میں واقع سائنس کالج گیٹ کے باہر اس وقت دھماکا ہوا جب جمعیت علما اسلام نظریاتی کا پروگرام ختم ہونے کے بعد لوگوں کی تعداد واپسی کی جانب گامزن تھی۔ دھماکے میں چار افراد جاں بحق ہوئے تھے تاہم اب ہلاکتوں میں اضافہ ہوا ہے۔
سول اسپتال کے ترجمان نے کہا ہے کہ سائنس کالج کے قریب دھماکے کے مزید زخمی چل بسے ہیں تاحال دھماکے میں جاں بحق افراد کی تعداد 6 ہوگئی ہے جب کہ دھماکے میں 15 افراد زخمی بھی ہوئے تھے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2265653-deadbody-1640962601-871-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2265644/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد میں ایک ہی خاندان کے 15 افراد میں اومی کرون کی تصدیق</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعـء 31 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: دارالحکومت اسلام آباد میں شادی کی تقریب میں شریک ایک ہی خاندان کے 15 افراد میں کورونا وائرس کی نئی قسم اومی کرون کی تصدیق ہوئی ہے۔ شہر میں اومی کرون سے متاثرہ مریضوں کی تعداد 66 تک پہنچ گئی۔
ایکسپریس نیوز کے مطابق اسلام آباد میں اومی کرون وائرس تیزی سے پھیلنے لگا ہے۔ اومی کرون وائرس کے پھیلاؤ میں تیزی سے اضافہ کے پیشِ نظر ڈی ایچ او اسلام آباد ڈاکٹر زعیم ضیاء نے باضابطہ ایڈوائزری جاری کردی۔
ایڈوائزری کے مطابق اسلام آباد میں شادی کی تقریب میں شریک ایک ہی گھر کے 15 افراد میں اومی کرون کی تصدیق ہوئی، شہر میں گزشتہ 24 گھنٹوں کے دوران مزید 34 افراد اومی کرون کا شکار ہوئے جس کے بعد کل مریضوں کی تعداد 66 ہوگئی۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2265644-omicron-1640960910-385-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2265644/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد میں ایک ہی خاندان کے 15 افراد میں اومی کرون کی تصدیق</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعـء 31 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: دارالحکومت اسلام آباد میں شادی کی تقریب میں شریک ایک ہی خاندان کے 15 افراد میں کورونا وائرس کی نئی قسم اومی کرون کی تصدیق ہوئی ہے۔ شہر میں اومی کرون سے متاثرہ مریضوں کی تعداد 66 تک پہنچ گئی۔
ایکسپریس نیوز کے مطابق اسلام آباد میں اومی کرون وائرس تیزی سے پھیلنے لگا ہے۔ اومی کرون وائرس کے پھیلاؤ میں تیزی سے اضافہ کے پیشِ نظر ڈی ایچ او اسلام آباد ڈاکٹر زعیم ضیاء نے باضابطہ ایڈوائزری جاری کردی۔
ایڈوائزری کے مطابق اسلام آباد میں شادی کی تقریب میں شریک ایک ہی گھر کے 15 افراد میں اومی کرون کی تصدیق ہوئی، شہر میں گزشتہ 24 گھنٹوں کے دوران مزید 34 افراد اومی کرون کا شکار ہوئے جس کے بعد کل مریضوں کی تعداد 66 ہوگئی۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2265644-omicron-1640960910-385-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2265641/10/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">روس کا 10 جدید ہائپرسونک کروز میزائلوں کا کامیاب تجربہ</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعـء 31 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ماسکو: روس نے ایک فریگیٹ سے 10 نئے جدید سِرکون ہائپرسونک کروز میزائلوں کا تجربہ کامیاب کیا ہے۔
غیرملکی خبررساں ادارے ’رائٹرز‘ نے انٹرفیکس نیوز ایجنسی کا حوالہ دے کر بتایا کہ روس میں ایک آبدوز سے دو مزید میزائلوں کا تجربہ کیا گیا۔
روسی صدر ولادیمیر پیوٹن نے ہتھیار کو بے مثال قرار دیا اور کہا کہ ہتھیاروں کے نظام میں نئی قسم کے میزائل کا اضافہ ضروری ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2265641-miz-1640960368-176-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2265622/10/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">سال نو کا نئی امیدوں کے ساتھ شاندار استقبال</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعـء 31 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">آکلینڈ: نیوزی لینڈ اور آسٹریلیا میں سال 2022 کا شاندار استقبال کیا گیا اس موقع پر آتشبازی کی گئی اور نغموں کی دھن پر شہریوں نے رقص کیا۔
عالمی خبر رساں ادارے کے مطابق سال نو کا جشن سب سے پہلے نیوزی لینڈ میں منایا گیا۔ رات کے 12 بجتے ہی آکلینڈ کا اسکائی ٹاور رنگوں میں نہا گیا شاندار آتش بازی کی گئی۔ اس موقع پر شہریوں کی بڑی تعداد موجود تھی۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2265622-newyearwelcomecellibration-1640958233-324-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2265543/9812/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">انتہائی کم خرچ اور ’اوپن سورس‘ کورونا ویکسین استعمال کےلیے منظور</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعـء 31 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ٹیکساس / حیدر آباد دکن: امریکی ماہرین کی تیار کردہ کووِڈ 19 ویکسین ’کوربی ویکس‘ کو بھارت میں منظور کرلیا گیا ہے۔ یہ دنیا کی پہلی کورونا ویکسین ہے جس کی بڑے پیمانے پر تیاری کےلیے کسی لائسنس کی ضرورت نہیں۔
یعنی اسے پہلی ’اوپن سورس‘ ویکسین بھی کہا جاسکتا ہے کیونکہ کوئی بھی ملک بغیر کسی لائسنس کے، اپنے محدود وسائل استعمال کرتے ہوئے، اسے خود بھی بڑے پیمانے پر تیار کرسکتا ہے۔
اوپن سورس ہونے کے علاوہ یہ دنیا کی سب سے کم خرچ کورونا ویکسین بھی ہے۔ اندازہ ہے کہ بڑے پیمانے پر پیداوار کی صورت میں اس کی ایک خوراک پر صرف 1.5 ڈالر (تقریباً 270 پاکستانی روپے) لاگت آئے گی۔

’کوربی ویکس‘ کو امریکا کے بیلر کالج آف میڈیسن اور ٹیکساس چلڈرنز ہاسپٹل کے سائنسدانوں نے مشترکہ طور پر تیار کیا ہے جس کی طبّی آزمائشیں بھارت میں کامیابی سے مکمل کی جاچکی ہیں۔
اس ویکسین کا مکمل کورس دو خوراکوں پر مشتمل ہے جس کی دونوں خوراکوں کے درمیان ایک ماہ سے کچھ کم وقفہ دیا جاتا ہے۔
آزمائشوں کے نتائج سے معلوم ہوا ہے کہ یہ ویکسین کورونا وائرس کے ابتدائی ویریئنٹس کے خلاف 90 فیصد تک، جبکہ ڈیلٹا ویریئنٹ کے خلاف 80 فیصد تک مؤثر ہے۔
اسے عام ریفریجریٹر میں سہولت سے محفوظ کیا جاسکتا ہے جبکہ اس کی نقل و حرکت (ٹرانسپورٹیشن) بھی بہت آسان ہے۔
حیدرآباد دکن کی ’’بایولاجیکل ای‘‘ لمیٹڈ نے اس ویکسین کی بڑے پیمانے پر پیداوار بھی شروع کردی ہے جہاں اس کی 15 کروڑ خوراکیں تیار بھی ہوچکی ہے۔ کمپنی کا کہنا ہے کہ وہ ہر مہینے اس نئی ویکسین کی 10 کروڑ خوراکیں تیار کرسکتی ہے۔
واضح رہے کہ عالمی ادارہ صحت اور انسانی حقوق کے دیگر عالمی اداروں کی جانب سے بار بار درخواست کے باوجود، کورونا ویکسین بنانے والی تمام کمپنیوں نے اپنی ٹیکنالوجی اور کووِڈ 19 ویکسین کی پیداواری لاگت، دونوں کو خفیہ رکھا ہوا ہے اور مہنگے داموں میں یہ ویکسین فروخت کررہی ہیں۔
اس بات کا اندازہ یوں بھی لگایا جاسکتا ہے کہ یورپی ممالک کو فائزر اور موڈرنا کی ویکسینز 24 ڈالر فی خوراک کے حساب سے فروخت کی جارہی ہیں۔
دوسری جانب غریب ملکوں کےلیے مفت ویکسین کے عالمی پروگرام ’’کوویکس‘‘ نے اس سال میں 2 ارب خوراکوں کا ہدف مقرر کیا تھا لیکن آج 31 دسمبر 2021 تک اسے کورونا ویکسین کی ایک ارب سے بھی کم خوراکیں ہی مل سکی ہیں۔
اس تناظر میں کم خرچ اور ’اوپن سورس‘ کووِڈ 19 ویکسین کی دستیابی کو اہم ترین پیش رفت قرار دیا جارہا ہے اور امید پیدا ہوئی ہے کہ 2022 میں دنیا کی تمام انسانی آبادی کو کورونا ویکسین لگا دی جائے گی۔
’کوربی ویکس‘ تیار کرنے والے ماہرین نے بھارت کے بعد انڈونیشیا، بنگلہ دیش اور بوٹسوانا کو بھی یہ ویکسین بنانے کی ٹیکنالوجی منتقل کردی ہے اور بہت جلد ان ملکوں میں بھی اس ویکسین کی تجارتی پیداوار شروع کردی جائے گی۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2265543-covidvaccinefeaturedimage-1640946521-693-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2265513/16/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">سیریز کے دوران ڈی کاک کا ٹیسٹ کرکٹ سے ریٹائرمنٹ کا حیران کن اعلان</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعـء 31 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جوہانسبرگ: جنوبی افریقا کے وکٹ کیپربیٹسمین کوئنٹن ڈی کوک نے سیریز کے دوران اچانک ٹیسٹ کرکٹ سے ریٹائرمنٹ کا اعلان کرکے سب کوحیران کردیا۔
غیرملکی میڈیا کے مطابق ڈی کوک بھارت کے خلاف جاری ہوم سیریز میں اگلے دونوں ٹیسٹ نہیں کھیلیں گے۔
کوئنٹن ڈی کوک نے بیان میں کہا کہ ریٹائرمنٹ کا فیصلہ آسان نہیں تھا ۔ فیصلے سے قبل اپنی ترجیحات اورمستقبل پرغورکیا ۔ میرے لئے خاندان اہم ہے اوراپنے خاندان کے ساتھ زیادہ وقت گزارنا چاہتا ہوں۔ کرکٹ سے محبت ہے اوراپنے ملک کی نمائندگی کرنے پرفخر ہے۔

جنوبی افریقن کرکٹ بورڈ کے لئے بھی ڈی کوک کا فیصلہ حیران کن ثابت ہوا۔ بورڈ کا کہنا ہے کہ ڈی کوک کو سیریز کے اگلے میچز کے لئے ریسٹ دیا جارہا ہے تاکہ وہ اپنے پہلے بچے کا استقبال کرسکیں۔ ڈی کوک کے گھرپہلے بچے کی پیدائش متوقع ہے۔
بائیں ہاتھ سے بیٹنگ کرنے والے29 سال کے کوئنٹن ڈی کوک نے 2014 میں ٹیسٹ کیرئیر کا آغاز کیا تھا۔ ڈی کوک نے 54 ٹیسٹ میچز میں 6 سینچریوں اور22 نصف سینچریوں کی مدد سے 3 ہزار3 سورنزاسکورکئے جبکہ وکٹوں کے پیچھے انہوں نے232 بیٹسمینوں کوآؤٹ کیا۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2265513-decockretires-1640942292-256-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2265476/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">12سالہ بچی کی نازیبا ویڈیو بنانے والا ملزم گرفتار</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعـء 31 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: گوجرخان پولیس نے 12سالہ بچی کی نازیبا ویڈیو بنانے والے ملزم کو گرفتار کرلیا۔
ایکسپریس نیوز کے مطابق راولپنڈی کی تحصیل گوجرخان میں پولیس نے کارروائی کرتے ہوئے 12 سالہ بچی کی نازیبا ویڈیو بنانے والے ملزم کو گرفتار کرلیا، ملزم کے خلاف متاثرہ بچی کے بھائی کی مدعیت میں مقدمہ درج کرلیا گیا ہے۔
پولیس حکام کے مطابق متاثرہ بچی کے بھائی نے پولیس کو بیان دیا کہ ایک ہفتہ قبل میری بہن عمرمسعود کے گھر گئی، جہاں ملزم نے زبردستی اس کی نازیبا ویڈیو بنائی اور بعد میں اسے بلیک میل کرنے لگا، بچی نے گھر میں بتایا، جس پر ہم نے فوراً پولیس سے رابطہ کیا۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2265476-childharassmentx-1640938003-310-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2265470/509/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">چیتے کی سیاحوں سے بھری گاڑی کھینچنے کی ویڈیو وائرل</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعـء 31 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">نئی دہلی: بھارت میں چیتے نے سیاحوں سے بھری گاڑی کودانتوں سے کھینچ لیا۔ ویڈیو وائرل ہوگئی۔
بھارتی ریاست کرناٹک کے نیشنل پارک میں چیتے نے سیاحوں سے بھری گاڑی کواپنی طرف کھینچ لیا۔ ویڈیو میں چیتے کو گاڑی کے پچھلے بمپرکودانتوں سے دبوچنے کودیکھا جا سکتا ہے۔ چیتے نے اپنی بھرپورطاقت سے لوگوں سے بھری گاڑی کوپیچھے کی طرف کھینچ لیا۔
ویڈیو میں گاڑی میں موجود افراد کی چیخ وپکاربھی سنی جاسکتی ہے۔ پارک میں دوسری گاڑی میں موجود افراد نے اس غیرمعمولی واقعہ کی ویڈیو بنا کرسوشل میڈیا پرڈالی جووائرل ہوگی۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2265470-indiacheetah-1640936334-149-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2265465/24/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">غیرملکی ڈراموں پر بھاری ٹیکس کا مقصد پاکستانی فلمی صنعت کو تحفظ دینا ہے، فواد چوہدری</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعـء 31 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: وزیر اطلاعات چوہدری فواد حسین کا کہنا ہے کہ غیرملکی ڈراموں پر بھاری ٹیکس کا مقصد پاکستانی فلمی صنعت کو تحفظ دینا ہے۔
‏ وفاقی وزیر نے کہا فنانس ترمیمی ایکٹ میں جہاں ایک طرف سینما اور فلم پروڈکشن کی مشینری پر ٹیکس نہیں ہے، وہیں غیرملکی ڈراما درآمد کرنے اور اشتہارات میں غیرملکی ماڈلز لینے پر بھاری ٹیکس عائد کیا گیا ہے۔ اس کا بنیادی مقصد پاکستان کی فلمی صنعت اور فنکاروں کو تحفظ فراہم کرنا ہے۔
چوہدری فواد حسین نے آذربائیجان کے سفیر خضر فرہادوف سے ملاقات کی۔ ملاقات کے دوران باہمی دلچسپی کے امور بشمول فلم، ڈراما، میوزک اور میڈیا کے شعبہ میں تعاون پر تبادلہ خیال کیا گیا۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2265465-fawadchaudhry-1640935732-440-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2265460/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ٹانک اور میر علی میں سیکیورٹی فورسز کے آپریشن کے دوران 4 جوان شہید</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعـء 31 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ٹانک: سیکیورٹی فورسز کے آپریشن کے دوران مقابلے میں عصمت اللہ شاہین گروپ کے دو دہشت گرد دانیال اور شاہین عرف ذاکر ہلاک اور پاک فوج کے 4 جوان بھی شہید ہوگئے۔
پاک فوج کے شعبہ تعلقات عامہ (آئی ایس پی آر) کے مطابق ٹانک کے علاقے کوٹ کٹ میں سیکیورٹی فورسز اور خفیہ اداروں کی جانب سے ہائی ویلیو ٹارگٹڈ جوائنٹ آپریشن جاری تھا کہ دہشت گردوں سے مقابلہ ہوگیا، فائرنگ کے تبادلے میں 2 دہشت گرد ہلاک ہوگئے۔
آئی ایس پی آر نے بتایا کہ مقابلے کے دوران عصمت اللہ شاہین گروپ کے دو دہشت گرد دانیال اور شاہین عرف ذاکر ہلاک ہوگئے ہیں، دونوں دہشت گرد سیکیورٹی فورسز کی ٹارگٹ کلنگ اور اغواء برائے تاوان میں ملوث رہے ہیں، دہشت گردوں کے قبضے سے ہینڈ گرنیڈ، کلاشنکوف اور ایمونیشن برآمد ہوئے ہیں۔

ذرائع کے مطابق آپریشن علاقہ کوٹ کٹ میں کیا جارہا ہے، سیکیورٹی فورسز نے پورے علاقہ کو گھیرے میں لے رکھا ہے، اور فائرنگ کا سلسلہ ابھی جاری ہے۔
آئی ایس پی آر کے مطابق ایک اور آپریشن میں سیکورٹی فورسز کی دہشت گردوں کی موجودگی کی اطلاع پر میر علی میں بھی کارروائی کی گئی، کارروائی کے دوران ایک دہشت گرد کو اسلحہ اور گولہ بارود سمیت گرفتار کر لیا گیا، جب کہ شدید فائرنگ کے تبادلے کے دوران 4 فوجی جوان شہید ہوگئے۔
آئی ایس پی آر کے مطابق شہداء میں حوالدار منور عمر 40 سال سکنہ بہاولنگر، سپاہی ذکاء اللہ عمر 31 سال سکنہ لکی مروت، سپاہی فرحان عمر 34 سال سکنہ کوہاٹ اور سپاہی شیراز عمر 30 سال سکنہ ایبٹ آباد شامل ہیں۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2265460-scurityforcesx-1640935649-524-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2265461/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">راولپنڈی میں ناکے پر نہ رکنے پر شہری کو زخمی کرنے والے پولیس اہلکار معطل</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعـء 31 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">راولپنڈی: نیوٹاؤن میں ناکے پر نہ رکنے والے شہری کو زخمی کرنے والے پولیس اہلکاروں کو معطل کردیا گیا۔
راولپنڈی کے علاقے نیوٹاؤن میں پولیس اہلکاروں نے ناکے پر نہ رکنے والے شہری کو فائرنگ کرکے زخمی کردیا۔ ابتدائی تحقیقات کے مطابق اہلکاروں نے شہری کو ناکہ پر روکا تھا تاہم گاڑی بھگانے پر اہلکاروں نے مشکوک سمجھ کر فائرنگ کی، سی پی او راولپنڈی نے اختیارات سے تجاوز کرنے پر پولیس اہلکاروں کو معطل کرتے ہوئے ان کے خلاف مقدمہ درج کرکے گولی چلانے والے اہلکار کو فوری گرفتار کر نے کا حکم دیا ہے۔
سی پی او راولپنڈی کے مطابق شہری اسپتال میں زیر علاج ہے جب کہ سینئر پولیس افسران شہری کی فیملی سے رابطے میں ہیں، اس کے علاوہ ایس ایس پی آپریشنز راولپنڈی اور ایس پی راول ٹاؤن نے اسپتال میں شہری کی عیادت کی اور فیملی کو میرٹ پر انکوائری کرنے کی یقین دہانی کرائی۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2265461-islamabadpolice-1640935370-626-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2265424/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">2021کے اختتام تک 7کروڑافراد کی ویکسینیشن کا ہدف پورا کرلیا،اسد عمر</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعـء 31 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: وفاقی وزیرمنصوبہ بندی اسد عمر نے کہا ہے کہ 2021کے اختتام تک 7 کروڑافراد کی مکمل ویکسینیشن کا ہدف پورا کرلیا۔
وفاقی وزیرمنصوبہ بندی اسد عمر نے ٹوئٹ میں کہا کہ ‏الحمد للہ 2021 کے اختتام تک 7 کروڑ لوگوں کی مکمل ویکسینیشن کا ہدف پورا کر لیا گیا۔ ویکسی نیشن مہم کو ممکن بنانے کیلئے وفاقی حکومت نے 250 ارب کی ویکسین خریدی۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2265424-asadumer-1640930422-585-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2265423/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">عامر لیاقت حسین کی حالت تشویشناک، اسپتال منتقل</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعـء 31 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کراچی: پاکستان تحریک انصاف کے رہنما اور رکن قومی اسمبلی عامر لیاقت حسین کو گزشتہ روز طبیعیت خرابی کے باعث اسپتال منتقل کیا گیا۔
عامر لیاقت حسین کے ٹوئٹر اکاؤنٹ سے گزشتہ روز ٹوئٹ کی گئی کہ ان کی حالت تشویشناک ہے اور انہیں ساؤتھ سٹی اسپتال منتقل کیا جارہا ہے۔ عامر لیاقت کی جانب سے یہ ٹوئٹ کرتے ہی سوشل میڈیا پر وائرل ہوگیا اور ان کی اسپتال کے بیڈ پر لیٹے ہوئے تصویر بھی سوشل میڈیا پر وائرل ہورہی ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2265423-aamirliaquat-1640930361-534-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2265076/508/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">چینی سائنسدانوں نے کمپیوٹر کو ’سرکاری وکیل‘ بنا دیا</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 30 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">شنگھائی: چینی ماہرین نے مصنوعی ذہانت کے استعمال سے ایک ایسا نظام بنا لیا ہے جو بالکل کسی سرکاری وکیل کی طرح کام کرتے ہوئے ملزم کے خلاف ریاست کی طرف سے بھرپور وکالت کرتا ہے۔
شنگھائی کے محکمہ قانون میں ابتدائی آزمائشوں کے دوران اس نظام نے 97 فیصد درستگی کا مظاہرہ کیا، جسے اطمینان بخش قرار دیا جارہا ہے۔
تفتیش کی غرض سے اس نظام کو کسی فوجداری (کریمنل) مقدمے کی تمام تفصیلات فراہم کی جاتی ہیں جنہیں کھنگالنے کے بعد یہ ’’سب سے زیادہ مشکوک ملزم‘‘ کی نشاندہی کرتا ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2265076-aiprosecutorx-1640859662-737-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2265104/9812/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کورونا وبا میں ہوائی جہاز کی کونسی سیٹ سب سے بہتر رہے گی؟</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 30 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">الینوئے: امریکا میں ایک دلچسپ لیکن مفید تحقیق سے معلوم ہوا ہے کہ کووڈ 19 کی عالمی وبا میں جہاز سے سفر کرتے دوران اپنے لیے صحیح نشست کا انتخاب بھی کرلیا جائے تو آپ اس بیماری سے بڑی حد تک بچ سکتے ہیں۔
یونیورسٹی آف الینوئے اربانا شیمپین میں انجینئرنگ کے پروفیسر، ڈاکٹر شیلڈن جیکب اور ان کے شاگردوں نے مسافر بردار بوئنگ طیاروں میں ہوا کے ساتھ مائع کے چھوٹے چھوٹے قطرے (ایئروسولز) پھیلنے کے عمل کا جائزہ لیا۔
وہ جاننا چاہتے تھے کہ مسافر بردار طیاروں کے کون کونسے حصوں میں (ہوا کے ساتھ) کورونا وائرس پھیلنے کا امکان زیادہ ہوسکتا ہے۔ تجزیئے سے انہیں معلوم ہوا کہ مسافر بردار طیاروں میں گردش کرنے والی ہوا، درمیانی نشستوں کے قریب زیادہ کثافت رکھتی ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2265104-flightseatingx-1640863289-763-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2265098/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">وزیراعظم کی زیرصدارت اجلاس میں ارکان کے منی بجٹ پر سخت سوالات</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 30 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: حکومتی پارلیمانی پارٹی کے اجلاس میں ارکان نے وزیرخزانہ شوکت ترین پر سخت سوالات کی بوچھاڑ کردی۔
ایکسپریس نیوز کے مطابق حکومتی اور اتحادی جماعتوں کی پارلیمانی پارٹی کے اجلاس کی اندرونی کہانی سامنے آگئی ہے، وزیراعظم عمران خان کی زیرصدارت حکومتی و اتحادی جماعتوں کی پارلیمانی پارٹی کا اجلاس ہوا، جس میں وزیرخزانہ شوکت ترین نے منی بجٹ پر بریفنگ دی۔
ذرائع نے بتایا کہ مسلم لیگ ق کے ارکان پارلیمانی پارٹی اجلاس میں شریک نہیں ہوئے، جب کہ دیگر ارکان پارلیمنٹ نے وزیرخزانہ شوکت ترین سے منی بجٹ پر سخت سوالات کئے۔ سلیم الرحمان کا کہنا تھا کہ ڈالر 180 روپے سے اوپر چلا گیا، وزارت خزانہ نے عوام کو مارکیٹ کے رحم و کرم پر چھوڑ دیا ہے۔ جس پر شوکت ترین نے جواب دیا کہ افغانستان کی صورتحال کی وجہ سے ڈالر ریٹ زیادہ ہے، ڈالر کو 165 سے 170 کے درمیان ہونا چاہیئے، امید ہے ہم آئندہ کچھ روز میں مصنوعی اضافے کو کنٹرول کرلیں گے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2265098-untitled-1640862718-142-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2265090/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">راولپنڈی میں والدین پرتشدد کرنے والا ناخلف بیٹا گرفتار</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 30 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">راولپنڈی میں والدین پرتشدد کرنے اوراسلحے کے زورپردھمکیاں دینے والے ناخلف بیٹے کوگرفتارکرلیا گیا۔
پولیس نے راولپنڈی کے تھانہ رتہ امرال کے علاقے میں گھریلو جھگڑے کے دوران والدین پر تشدد کرنے اوراسلحے کی نوک پر دھمکیاں دینے والےبیٹے کو گرفتار کرلیا۔
پولیس کے مطابق بیٹے کے تشدد کا شکارہونے والے انعام دین نے بتایا کہ بیٹے ندیم نے بہو جوریہ کے ساتھ مل کرہم سے جھگڑا کیا اوراپنی والدہ کوتشدد کا نشانہ بنایا۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2265090-pindiarrest-1640860865-276-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2265074/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">منی بجٹ سے عوام پر صرف دو ارب روپے کا بوجھ پڑے گا، شیخ رشید</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 30 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: وفاقی وزیرداخلہ شیخ رشید کا کہنا ہے کہ منی بجٹ سے عوام پر صرف دو ارب کا بوجھ پڑے گا۔
پارلیمانی اجلاس کے بعد قومی اسمبلی میں شرکت کے موقع پر میڈیا سے غیر رسمی بات کرتے ہوئے وفاقی وزیرداخلہ شیخ رشید کا کہنا تھا کہ وزیرخزانہ شوکت ترین نے بتایا ہے کہ بجٹ 350 ارب روپے کا نہیں بلکہ 72 ارب روپے کا مجموعی بجٹ ہے، منی بجٹ سےعوام پر مزید صرف 2 ارب روپے کا بوجھ پڑے گا، عام آدمی پر 17 فیصد جی ایس ٹی نہیں لگے گا۔
وفاقی وزیر داخلہ کا کہنا تھا کہ تمام اتحادی حکومت کے ساتھ ہیں، اور اتحادی ہمیشہ ساتھ ہی ہوتے ہیں۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2265074-shaikhrasheed-1640860038-335-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2265081/24/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کیوی بلے باز روس ٹیلر کا انٹرنیشنل کرکٹ سے ریٹائرمنٹ کا اعلان</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 30 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">نیوزی لینڈ کے بیٹسمین روس ٹیلر نے انٹرنیشنل کرکٹ سے ریٹائرمنٹ کا اعلان کردیا۔
روس ٹیلر نے سماجی رابطے کی ویب سائٹ پر ٹویٹ میں لکھا کہ بین الاقوامی کرکٹ سے ریٹائرمنٹ کا اعلان کر رہا ہوں یہ آسان فیصلہ نہیں تھا لیکن لگتا ہے اب وقت آ گیا ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2265081-roostailor-1640860207-350-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2265075/24/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">نورا فتیحی کورونا وائرس کی نئی قسم اومی کرون کا شکار</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 30 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ممبئی: بھارتی ڈانسر و اداکارہ نورا فتیحی کورونا وائرس کی نئی اور خطرناک قسم اومی کرون کا شکار ہوگئیں۔
بھارتی میڈیا کے مطابق نورا فتیحی کا کووڈ 19 کا ٹیسٹ مثبت آیا ہے جس کے بعد وہ ڈاکٹرز کی زیرنگرانی قرنطینہ میں ہیں۔ نورا کے ترجمان کی جانب سے جاری بیان میں کہا گیا ہے کہ نورا 28 دسمبر کو کورونا وائرس کا شکار ہوئیں اور اس وقت کو قرنطینہ میں ہیں۔
اداکارہ نورا فتیحی نے بھی انسٹا اسٹوری میں اپنا کورونا ٹیسٹ مثبت آنے کی اطلاع دیتے ہوئے کہا کہ وہ کورونا کی وجہ سے بستر پر پڑی ہیں۔ انہوں نے تمام لوگوں کو احتیاطی تدابیر اختیار کرنے کی ہدایت کی کیونکہ وائرس بہت تیزی سے پھیل رہاہے اور ہر ایک کو مختلف انداز میں متاثر کرسکتاہے۔

یہ بھی پڑھیں: کرینہ پر کورونا سے صحتیابی کے بعد دوبارہ پارٹی کرنے پر تنقید
واضح رہے کہ نورا فتیحی کے کورونا وائرس کے نئے ویرئنٹ اومی کرون میں مبتلا ہونے کی خبر بھارتی میڈیا میں چلائی جارہی ہے، تاہم نورا اور ان کے ترجمان کی جانب سے صرف ان کے کورونا وائرس میں مبتلا ہونے کی اطلاع دی گئی ہے۔
خیال رہے کہ رواں ماہ کی ابتدا میں اداکارہ کرینہ کپور اور ان کی دوست اداکارہ امریتا اروڑا بھی کورونا وائرس کا شکار ہوگئی تھیں تاہم اب وہ صحت یاب ہیں۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2265075-norafatehitestspositiveforcovid-1640859301-741-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2265059/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسمبلی میں شہبازشریف کی تقریر نوکری کی درخواست ہوتی ہے، وزیراعظم</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 30 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: وزیراعظم عمران خان کا کہنا ہے کہ اسمبلی میں شہبازشریف کی تقریر نہیں ہوتی جاب ایپلی کیشن ہوتی ہے۔
وفاقی کابینہ کے اجلاس کے بعد پارلیمنٹ ہاؤس جاتے ہوئے میڈیا سے غیر رسمی بات کرتے ہوئے وزیراعظم عمران خان کا کہنا تھا کہ ہر تین ماہ بعد کہا جاتا ہے کہ حکومت مشکل میں ہے، حکومت کسی مشکل میں نہیں ہے۔
وزیراعظم عمران خان کا کہنا تھا کہ کہا جاتا ہے نواز شریف آج آرہے ہیں کل آرہے ہیں، نواز شریف جب سعودی عرب گئے تھے تب بھی یہی سن رہے تھے جب تک سمجھوتا نہیں ہوا۔ وزیراعظم نے کہا کہ شہباز شریف کی تقریر نوکری کی درخواست ہوتی ہے۔

</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2265059-imrankhan-1640857680-198-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2265063/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">افغانستان کو 1800 میٹرک ٹن گندم کی پہلی کھیپ آج پہنچائی جارہی ہے، ترجمان دفتر خارجہ</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 30 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: ترجمان دفتر خارجہ نے کہا ہے کہ پاکستان کی طرف سے افغانستان کو انسانی امداد کے طور پر 1800 میٹرک ٹن گندم کی پہلی کھیپ آج پہنچائی جا رہی ہے۔
ترجمان دفتر خارجہ نے اپنے ایک بیان میں کہا کہ 22 نومبر کو وزیر اعظم عمران خان نے افغانستان میں 5 ارب روپے مالیت کی انسانی امداد کا اعلان کیا تھا، امدادی سامان میں 50 ہزار، میٹرک ٹن گندم، طبی سامان، موسم سرما میں پناہ گاہیں اور دیگر سامان بھی شامل ہے۔
ترجمان نے کہا کہ پاکستان کی طرف سے افغانستان کو انسانی امداد کے طور پر 1800 میٹرک ٹن گندم کی پہلی کھیپ آج پہنچائی جا رہی ہے، گندم کی پہلی کھیپ 1800 میٹرک ٹن آج طورخم میں افغانستان کے حوالے کی جا رہی ہے۔

</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2265063-foriegnofficexx-1640853723-129-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2265041/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بلدیاتی انتخابات کے دوسرے مرحلے پر خیبر پختونخوا حکومت اور الیکشن کمیشن میں تنازعہ</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 30 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پشاور: خیبرپختون خوا حکومت چاہتی ہے کہ بلدیاتی انتخابات کا دوسرا مرحلہ مئی میں ہو، جب کہ الیکشن کمیشن کا کہنا ہے کہ صوبائی حکومت نے خود کہا تھا کہ رمضان سے قبل ہی دوسرا مرحلہ ہوگا۔
ایکسپریس نیوز کے مطابق مرتضی جاوید عباسی کی درخواست پر الیکشن کمیشن میں چیف الیکشن کمشنر سکندر سلطان راجہ کی سربراہی میں تین رکنی بنچ نے سماعت کی، چیف سیکریٹری خیبر پختونخوا الیکشن کمیشن کے سامنے پیش ہوئے۔
چیف الیکشن کمشنرخیبر پختوانخوا میں بلدیاتی انتخابات کا دوسرا مرحلہ 27 مارچ کو ہو گا۔ جس پر چیف سیکریٹری خیبر پختونخوا نے جواب دیا کہ خیبر پختوانخوا صوبائی کابینہ نے بلدیاتی انتخابات کے پہلے مرحلے کی تاریخ دسمبر اور دوسرے مرحلے کی مئی میں کہی تھی۔

چیف الیکشن کمشنر نے کہا کہ خیبر پختوانخوا حکومت نے کہا تھا کہ دو مرحلوں میں الیکشن کرائیں گے، اور کہا تھا بلدیاتی انتخابات کا پہلا مرحلہ دسمبر دوسرا مارچ میں ہوگا، صوبائی حکومت نے مانا تھا کہ بلدیاتی انتخابات مارچ میں رمضان سے قبل ہوں گے،
چیف سیکریٹری خیبر پختوانخوا نے الیکشن کمیشن سے کہا کہ پھر آپ خیبر پختونخوا میں بلدیاتی انتخابات مارچ کے اختتام پر رکھ لیں۔ چیف الیکشن کمشنر نے ریمارکس دیئے کہ رمضان کے بعد الیکشن ہونے سے بہت آگے چلے جائیں گے، رمضان 3 یا چار اپریل سے شروع ہو گا، اس سے قبل مارچ کا آخری اتوار 27 مارچ کو رکھ لیں۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2265041-ecpxxx-1640852307-454-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2265034/10/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">امریکی چڑیا گھر میں چیتے نے ملازم کا ہاتھ چبا ڈالا</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 30 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">واشنگٹن: امریکی ریاست فلوریڈا کے چڑیا گھرمیں چیتے نے ملازم کا ہاتھ چبا ڈالا۔
امریکی میڈیا کے مطابق پولیس اہلکاروں نے فلوریڈا کے چڑیا گھرمیں ملازم کا ہاتھ چبانے والے چیتے کوفائرنگ کرکے ہلاک کردیا۔
پولیس حکام کا کہنا ہے کہ چڑیا گھرمیں صفائی کرنے والے ملازم نے چیتے کے پنجرے میں ہاتھ ڈالا تو چیتے نے ملازم کا ہاتھ دبوچ لیا اورجسم سے الگ کردیا۔ پولیس اہلکاروں نے موقع پرپہنچ کرچیتے کو ہلاک کردیا۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2265034-ustigershot-1640849546-114-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2265012/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اداروں کے نجی کاروبار ہیں اس سے بڑا مفاد کا ٹکراؤ کیا ہے؟ اسلام آباد ہائی کورٹ</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 30 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد ہائی کورٹ نے ریمارکس دیے ہیں کہ اداروں نے اپنے نام سے سوسائٹیز بنائی ہیں ان کے پرائیویٹ بزنس ہیں اس سے بڑا مفاد کا ٹکراؤ کیا ہے؟
اسلام آباد ہائی کورٹ میں وفاقی دارالحکومت میں پولیس آرڈر پر عمل درآمد سے متعلق کیس پر سماعت ہوئی۔ اٹارنی جنرل خالد جاوید خان، آئی جی اسلام آباد ، سیکریٹری داخلہ ، ڈپٹی کمشنر اسلام آباد عدالت کے سامنے پیش ہوئے۔
ہائی کورٹ نے کہا کہ پورا سسٹم عام آدمی کے لیے بیٹھا ہے کہ لیکن سب کام اس کے خلاف ہو رہا ہے، ہمیشہ کہا جاتا ہے کہ عدلیہ کا دنیا میں کون سا ریٹ ہو گیا ہے، کیسے قبضے ہوتے ہیں ان سب آفیشلز کو پتہ ہے ایس ایچ او پٹواری ملوث نا ہو تو قبضہ ہو ہی نہیں ہو سکتا ، اداروں نے اپنے نام سے سوسائٹیز بنائی ہیں ان کے پرائیویٹ بزنس ہیں اس سے بڑا مفاد کا ٹکراؤ کیا ہے؟۔ وفاقی حکومت پراسیکوشن برانچ بنانے میں دلچسپی نہیں رکھتی۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2265012-IslamabadHighcourtFile-1640847444-694-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2265011/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">5 سال بعد مشہد ایران کے لئے پی آئی اے کی پروازوں کا آغاز</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 30 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کراچی: پی آئی اے نے پانچ سال کے وقفے کے بعد مشہد کے لئے پروازیں شروع کر دیں۔
ایکسپریس نیوز کے مطابق پی آئی اے نے تقریباً 5 سال کے بعد مشہد ایران کی پرواز کا آغاز کردیا ہے، اور طویل عرصے کےبعد آج پہلی پرواز پی کے 119 کے ذریعے 165 مسافر لاہور سے مشہد روانہ ہوئے، مشہد کی پروازیں پہلے سے شروع کی گئی نجف ، بغداد اور دمشق کی پروازوں کے سلسلے کی کڑی ہیں، مشہد کی پرواز کے ساتھ زائرین کی تمام مقدس مقامات کی رسائی ممکن ہوگئی ہے۔
سی ای او پی آئی اے ارشد ملک کا کہنا ہے کہ مشہد کی پروازیں زائرین کی سہولت کے لئے چلائی جارہی ہیں، مشہد کے لئے براہ راست پروازیں زائرین کا دیرینہ مطالبہ تھا، پی آئی اے زائرین کو مقدس مقامات تک پہنچانے کے مذہبی فریضہ میں ہمیشہ پیش پیش رہی ہے، ان پروازوں سے زائرین کو براہ راست اور آسان سفر کی سہولت میسر آگئی ہے۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2265011-pia-1640846873-390-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2265008/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پی ٹی آئی کا دور حکومت معیشت، گورننس کے لحاظ سے بدترین رہا، شہباز شریف</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 30 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">لاہور: پاکستان مسلم لیگ ن کے صدر شہباز شریف کا کہنا ہے کہ پی ٹی آئی کا دورحکومت معیشت اورگورننس کے لحاظ سے بدترین رہا۔
مسلم لیگ ن کے صدرشہبازشریف نے ٹوئٹ میں کہا کہ اقتصادی اور سیاسی استحکام براہ راست قومی سلامتی سے جڑا ہوتا ہے۔ پی ٹی آئی کا دور حکومت معیشت کو خراب کرنے اور گورننس کے لحاظ سے بدترین رہا ہے۔


شہباز شریف نے مزید کہا کہ شہری اپنے مستقبل کے بارے میں اتنے ناامید پہلے کبھی نہیں تھے۔ اس کے مضمرات براہ راست قومی سلامتی پر ہوئے ہیں۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2265008-shahbazsharif-1640844280-908-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2264993/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">وزیر خزانہ شوکت ترین نے منی بجٹ قومی اسمبلی میں پیش کردیا</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 30 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: حکومت نے آئی ایم ایف کی شرائط پوری کرنے کے لیے 360 ارب روپے کا منی بجٹ قومی اسمبلی میں پیش کردیا جس کے خلاف ایوان میں شدید ہنگامہ آرائی ہوئی۔
ایکسپریس نیوز کے مطابق وزیر خزانہ شوکت ترین نے فنانس سپلیمینٹری بل 2021ء قومی اسمبلی میں پیش کر دیا۔ اس دوران ایوان میں اپوزیشن نے شدید ہنگامہ آرائی کی۔ اپوزیشن نے احتجاجاً بل کی کاپیاں پھاڑ دیں اور اسپیکر ڈائس کا گھیراؤ کرلیا تاہم اسی شور شرابے میں وزیر خزانہ نے فنانس سپلیمنٹری بل 2021ء سے پہلے ضمنی ایجنڈے کے تحت اسٹیٹ بینک کے حوالے سے بل پڑھ دیا۔ اسپیکر ڈائس کے سامنے شگفتہ جمانی اور حکومتی رکن غزالہ سیفی میں ہاتھا پائی بھی ہوئی۔
نوید قمر کا نکتہ اعتراض</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2264993-parliament-1640841813-294-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2264971/509/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">چین میں کورونا ایس اوپیزکی خلاف ورزی پرانوکھی سزا</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 30 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بیجنگ: چین میں حکام نے کورونا پابندیوں کی خلاف ورزی کرنے والوں کی سڑکوں پرپریڈ کرا دی۔
غیرملکی میڈیا کے مطابق چین کے جنوبی علاقے میں کورونا پابندیوں کی خلاف ورزی کرنے والے افراد کی حکام نے سڑکوں پرگشت کرا دی۔ کورونا ایس اوپیز کی خلاف ورزی کرنے والوں کو پریڈ کرتا دیکھ کر لوگوں کی بڑی تعداد جمع ہوگئی۔
کورونا کے حفاظتی لباس میں ملبوس افراد کے گلے میں پلے کارڈز لٹکے ہوئے تھے جس پران کے نام اورتصاویرتھیں۔ حکام کے مطابق پریڈ کا مقصد لوگوں کی جانب سے کورونا پابندیوں کی خلاف ورزی کی حوصلہ شکنی اورتنبیہ تھا۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2264971-chinaparade-1640840248-727-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2264954/10/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">مقبوضہ کشمیرمیں مزید3کشمیری شہید،2 روز میں شہادتوں کی تعداد6 ہوگئی</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جمعرات 30 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">سرینگر: مقبوضہ کشمیرمیں قابض بھارتی فوج نے ریاستی دہشتگردی کرتے ہوئے3 کشمیری نوجوانوں کوشہید کردیا۔
کشمیری میڈیا کے مطابق قابض بھارتی فورسزنے 3نوجوانوں کوکلگام اوراننت ناگ کے علاقوں میں جعلی مقابلے میں شہید کیا۔بھارتی فوجیوں نے گھرگھرتلاشی کے دوران متعدد نوجوانوں کوگرفتارکرلیا اورلوگوں کوہراساں کیا اوردھمکیاں دیں۔
کلگام اوراننت ناگ کا محاصرہ جاری ہے۔ لوگ گھروں میں محصورہیں۔ دکانیں، کاروباری مراکزاورتعلیمی ادارے بھی بند ہیں۔ بھارت کی کٹھ پتلی انتظامیہ نے دونوں علاقوں میں موبائل اورانٹرنیٹ سروس بھی بند کررکھی ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2264954-iokfakeencounter-1640837879-308-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2264819/10/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">مسلمانوں کے بعد اب عیسائی ہندوتوا کے نشانے پر ہیں، بھارتی کانگریس</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 29 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">نئی دہلی: بھارتی کانگریس کے رہنما پی چدمبرم نے کہا کہ مسلمانوں کے بعد بھارت کی انتہا پسند پارٹی ہندوتوا کا نیا نشانہ اب عیسائی بن چکے ہیں۔
بھارتی میڈیا کے مطابق چدمبرم نے ٹویٹ کرتے ہوئے کہا کہ ہندوتوا مسلمانوں کے بعد اب عیسائیوں کیلئے بھی خطرہ بن گئی ہے۔ حکومت نے مدر ٹریسا کے قائم کردہ خیراتی ادارے کے فنڈ بھی بند کردیے۔
کانگریس کے رہنما نے مزید کہا کہ یہ اقدام اس بات کی وضاحت کرتا ہے کہ حکومت عیسائیوں کے ساتھ تعصبانہ رویہ اپنا رہی ہے۔ فنڈ کو روکنا حقیقت میں اُن این جی اوز پر براہ راست حملہ ہے جو بھارت میں غریبوں ناداروں کی مدد کررہی ہیں۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2264819-untitledcopy-1640797149-254-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2264810/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کراچی میں سونامی آنے کا خطرہ موجود ہے، ڈی جی میٹ</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 29 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کراچی: محکمہ موسمیات کے ڈائریکٹر جنرل محمد ریاض احمد نے کراچی میں سونامی کا خدشہ ظاہر کیا ہے۔
ایکسپریس نیوز کے مطابق محکمہ موسمیات کی جانب سے کراچی میں ’ارلی وارننگ سسٹم‘ کے موضوع پر ورکشاپ کا انعقاد کیا گیا۔ جس میں ماہرین نے موسمیاتی تغیراتی تبدیلیوں کے باعث پاکستان پر پڑنے والے اثرات کے حوالے سے کھل کر اپنے خدشات کا اظہار کیا۔
ڈی جی میٹ نے خطاب کرتے ہوئے کہا کہ سونامی کسی وقت بھی کراچی اور بلوچستان کے ساحلی مقامات کو متاثر کرسکتا ہے، یہ دس سال اور 24 گھنٹوں کے درمیان کبھی بھی آکر تباہی مچائے گا، اس حوالے سے ساحلی مقامات پر رہنے والوں کو آگاہی دینا انتہائی ضروری اور موسمیاتی تغیر سے آگاہی انتہائی ناگزیر ہے۔

محمد ریاض احمد کا کہنا تھا کہ کراچی اور مکران میں سونامی کی سرگرمیاں رپورٹ ہورہی ہیں۔
مزید پڑھیں: بحیرہ ہند میں زلزلے کے باعث کراچی میں سونامی کا خدشہ ہے، چیف میٹرولوجسٹ
انہوں نے کہا کہ اس حوالے سے کراچی میں نصب کیے جانے والے ارلی وارننگ سسٹم کو اپ گریڈ کردیا گیاہے تاکہ پہلے سے آگاہی اور سیلف رسپانس کے خطرات کو کم کیا جاسکے۔
میٹرولوجسٹ سونامی ارلی وارننگ سینٹر کے سینئر عہدیدار طارق ابراہیم نے کہا کہ سمندر میں سونامی کی وجہ زلزلے، زمین کا کھسکنا،آتش فشاں، ماحولیاتی ارتعاش اور شہاب ثاقب کا گرنا ہے۔
اُن کا کہنا تھا کہ 2013 میں بلوچستان میں زلزلے کے بعد سمندر میں جزیرہ ابھر گیا تھا، جو انتہائی خطرے کی بات ہے کیونکہ عام طور پر 7 اعشاریہ صفر اور 7.9 تک آنے والے زلزوں کے بعد زمین پر اس طرز کی تبدیلیاں رونما نہیں ہوتیں۔
یہ بھی پڑھیں: کراچی میں جدید سونامی ارلی وارننگ سینٹرز قائم
انہوں نے بتایا کہ پاکستان میں 100 برسوں کے دوران تین بڑے زلزلے آچکے ہیں، جن کا مرکز کیرتھر،گڈاپ اور تھانہ بولا خان تھا۔
انہوں نے بتایا کہ رواں سال کراچی میں چار بار زلزلے کے جھٹکے محسوس کیے گئے، حال ہی میں 8 دسمبر کو 4.1، 12 دسمبر کو 3.3 ، اگست میں 3.1 اور 16 جنوری 2021 کو 2.9 شدت کا زلزلہ ریکارڈ کیا گیا ۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2264810-TsunamiinKarachi-1640793814-584-640x480.JPG</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2264788/508/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کیا آپ جانتے ہیں خلائی جہاز توانائی کہاں سے حاصل کرتے ہیں؟</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 29 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">خلا میں بھیجے جانے والے جہازوں میں نہ تو فیول بھرنے کی اتنی جگہ ہوتی ہے اور نہ ہی خلا میں پیٹرول پمپ کی طرح کوئی اسٹیشن، پھر یہ خلائی جہاز، سیٹلائٹس یا ٹیلی اسکوپ وغیرہ طویل عرصے تک فعال رہنے کیلئے برقی توانائی کہاں سے حاصل کرتی ہیں؟
جواب اس کا سیدھا سادا ہے، سولر پینل۔ جی ہاں! خلائی جہازوں یا دیگر خلائی آپریشن میں استعمال ہونے والی مشینوں میں سولر پینلز نصب ہوتے ہیں۔ جو سورج کی شعاعوں کو بجلی میں تبدیل کرتے ہیں بالکل ہمارے گھروں میں لگے سولر پینلز کی طرح۔
تاہم گھر کے سولر پینل اور خلا میں سولر پینل میں فرق یہ ہے کہ وہاں سورج ہمیشہ دمکتا رہتا ہے بنسبت دنیا میں کیونکہ رات کے وقت ہم بیٹریوں پر گزارا کررہے ہوتے ہیں۔

لیکن کچھ مشینوں کو دور دراز سیاروں کے معائنے کیلئے بھی بھیجا جاتا ہے جہاں سورج کی روشنی بہت کم ہوتی ہے۔ ایسی مشینوں میں پھر سولر پینل کے بجائے نیوکلیئر پاور پلانٹس موجود ہوتے ہیں جو دیر پا نیوکلیئر توانائی کو بجلی میں تبدیل کرنے کے حامل ہوتے ہیں۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2264788-untitledcopy-1640791715-775-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2264787/9812/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پاک ویک ویکسین، جلد ڈبلیو ایچ او سے منظور ہو جائے گی، قومی ادارہ صحت</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 29 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: قومی ادارہ صحت کے ایگزیکٹو ڈائریکٹر عامر اکرام نے کہا ہے کہ پاک ویک ویکسین پاکستان میں تیار کی جارہی ہے جسے جلد عالمی ادارۂ صحت سے منظوری مل جائے گی۔
ایکسپریس نیوز کے مطابق پاک ویک کی عالمی ادارۂ صحت (ڈبلیو ایچ او) سے منظوری ہونے یا نہ ہونے کے سوال پر عامر اکرام نے کہا کہ پاک ویک ویکسین جلد ڈبلیو ایچ او سے منظور ہوجائے گی۔
انہوں نے کہا کہ ڈبلیو ایچ او نے پاک ویک ویکسین کی تمام معلومات لے کر ریویو مکمل کرلیا ہے۔

مزید پڑھیں: ’پاک ویک‘ کے نام سے پاکستانی کووڈ ویکسین تیار
عامر اکرام نے بتایا کہ پاک ویک ویکسین این آئی ایچ میں تیار کی جارہی ہے، حکومت نے منصوبے کے لیے 4 ارب 50 کروڑ کی منظوری دی ہے۔ عامر اکرام کا مزید کہنا تھا کہ چار موبائل لیب کی خریداری کی جا رہی ہے جو مارچ میں پاکستان پہنچ جائیں گی۔
پاکستان میں اومی کرون کی صورت حال سے متعلق معاونِ خصوصی کی بریفنگ
دوسری جانب وزیراعظم کے معاونِ خصوصی برائے صحت فیصل سلطان نے میڈیا سے گفتگو کرتے ہوئے بتایا کہ اومی کرون کی تشخیص کے لئے ہر جگہ سے نمونے حاصل کر رہے ہیں، نئے ویئرنٹ سے شرح اموات کے بارے میں ابھی کچھ نہیں کہا جا سکتا۔
یہ بھی پڑھیں: ملک بھر میں اومی کرون کیسز کی تعداد 75 تک پہنچ گئی
اُن کا مزید کہنا تھا کہ اومی کرون میں پہلے والی اقسام کی ہی علامات ہیں، اس کے خطرناک ہونے کا وقت کے ساتھ ہی معلوم ہوسکے گا۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2264787-pakvacx-1640791020-614-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2264781/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">حکومت سندھ نے کراچی میں بسیں لانے کیلیے ایک اور تاریخ دے دی</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 29 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کراچی: ایڈمنسٹریٹر کراچی، مشیر قانون اور ترجمان حکومت سندھ بیرسٹر مرتضیٰ وہاب نے کراچی میں بسیں لانے کے لیے صوبائی حکومت کی جانب سے ایک اور تاریخ دے دی۔
شاہ فیصل کالونی میں مثالی پارک کا افتتاح کے بعد میڈیا سے گفتگو کرتے ہوئے ایڈمنسٹریٹر کراچی مرتضیٰ وہاب نے کہا کہ ٹرانسپورٹ کے مسئلے کو حل کرنے کے لئے حکومت سندھ 240 بسیں خرید رہی ہے، 50 بسیں 31 جنوری تک آجائیں گی۔
وفاقی حکومت کو تنقید کا نشانہ بناتے ہوئے مرتضیٰ وہاب نے کہا کہ پی ٹی آئی حکومت نے صرف بحران دیئے ہیں، اخلاقیات کابحران سب بحرانوں سے بڑاہے جس کی پاکستان کی تاریخ میں مثال نہیں ملتی، یہ غلط بیانی پر مبنی حکومت ہے یہ سنجیدگی سے عاری ہیں،حکومت کا کام بُری خبریں سنانا نہیں بلکہ مسائل کو حل کرنا ہے یہ ان کی نااہلی ہے کہ وہ یہ کہتے ہیں سردیوں میں گیس کی کمی ہوگی،بجلی گیس آٹا چینی پیٹرول اور فرٹیلائیزر کے بحران پیدا کرکے لوگوں کو تباہی کی طرف لے جایا جارہا ہے،ایسی مثال پاکستان کی 75 سالہ تاریخ میں نہیں ملتی۔

انہوں نے کہا کہ گیس کی کمی کے باعث صنعت کاروں کے وفدنے وزیر اعلیٰ سندھ سے ملاقات کی جس میں انہوں نے بتایا کہ وہ گیس کی قلت کے باعث برآمدات کے آرڈر زپورے نہیں کرسکتے،آج صرف کراچی میں مہنگائی نہیں بلکہ لاہور اسلام آباد پشاور کوئٹہ گلگت بلتستان اور آزاد کشمیر بھی مہنگائی کے بھنورمیں پھنسے ہوئے ہیں،ایک سال کے اندر مہنگائی ساڑھے12فیصد بڑھی ہے،
ایڈمنسٹریٹر کراچی نے کہا کہ پوچھا جاتا ہے کیاکام کر رہے ہیں،میں کہتاہوں بچوں اوربوڑھوں کوتفریحی پارک دے رہے ہیں،کراچی میں ترقی کاجوسفرشروع ہوا ہے وہ جاری رہے گا،کراچی والے آئندہ دنوں میں بہتر تبدیلی دیکھیں گے،یہ بھی پوچھا جاتا ہے کہ پی ٹی آئی ایم کیوایم نے کیا کیا اورپیپلزپارٹی کیاکررہی ہے،اس کا جواب یہ ہے کہ ہم ایک کروڑ نوکریوں اورپچاس لاکھ گھروں کاوعدہ کرنے والوں کی طرح مکرنہیں گئے،ہماری ماؤں بہنوں کے پاس گیس نہیں،ہم زرعی ملک ہیں اب کھاد کی کمی بھی سراٹھارہی ہے۔
انہوں نے کہا کہ سندھ سب سے زیادہ گیس پیداکرتا ہے،آئین کے آرٹیکل 158کے تحت جو صوبہ گیس پیدا کرتا ہے اس پر پہلا حق اسی کا ہے مگرسندھ کواس کاآئینی حصہ نہیں دیاجارہا،وزیراعلی سندھ جمہوری اندازمیں ہرفورم پرآوازاٹھاتے رہے ہیں،ہم اپنے حقوق کی بات کرتے ہیں،سخت موقف رکھتے ہیں تویہ چلاتے ہیں،ہم سب ملکرعوام دشمن حکومت کوگھربھیجیں گے۔
انہوں نے کہا کہ عسکری پارک پرعدالتی فیصلے پرعملدرآمد کروائیں گے،دوہفتے کا وقت دیا گیا ہے،پارک سیوریج اورٹرانسپورٹ کے مسائل حل کرنے میں تھوڑا وقت لگے گا،65ایم جی ڈی واٹرپروجیکٹ پربھی کام چل رہا ہے،مختلف منصوبوں پرتیزی سے کام جاری ہے اور خدمت کا سلسلہ جاری رہے گا۔
ایڈمنسٹریٹر کراچی نے کہا کہ یہ پارک ایک طویل عرصہ سے بنجر پڑا تھا،کراچی کے ماحول کو بہتر بنانے کے لیے بڑے پیمانے پر شجر کاری اور پارکوں کی ضرورت ہے،کراچی کی آبادی کے پیش نظر شہر میں مزید لاکھوں کی تعداد میں درختوں کا ہونا ضروری ہے،درختوں کے باعث شہر کا ماحول اور فضا خوشگوار رہتی ہے اور دلکشی میں اضافہ ہوتا ہے۔
انہوں نے کہاکہ شہر کے مختلف علاقوں میں واقع پارک شہریوں کے لئے تفریح طبع کا انتہائی سستا ذریعہ ہیں،شہری آگے بڑھیں اور بحال شدہ پارکوں کی حفاظت خود اپنے ہاتھوں میں لیں تاکہ بنائے جانے والے پارک سرسبزوشاداب اور تمام سہولیات سے آراستہ نظر آئیں،پارکس اور کھیل کے میدان شہریوں کا اثاثہ ہیں،کراچی کے تمام پارکوں کو بحال کر کے شہریوں کے لیے کھولیں گے، موسم سرما ختم ہوتے ہی بڑے پیمانے پر شجر کاری کی جائے گی۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2264781-buses-1640794987-553-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2264756/509/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">40 منٹ پر مشتمل تاریخ کی مختصر ترین جنگ</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 29 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اینگلو-زنزیبار جنگ (27 اگست 1896)۔ یہ جنگ برطانوی راج اور زنزیبار سلطنت کے درمیان بہت ہی مختصر تصادم پر مبنی تھی لیکن 500 افراد بشمول عام شہری اس میں ہلاک اور زخمی ہوئے۔
زنزیبار موجودہ دور میں تنزانیا کا حصہ ہے تاہم اس وقت اس کی ایک عظیم سلطنت ہوا کرتی تھی جو مسلمانوں کے ہاتھ میں تھی۔
جنگ سے 2 دن پہلے زنزیبار کے سلطان حماد بن ثوینی کا اچانک انتقال ہوگیا۔ حکومت کی باگ ڈور سلطان کے کزن خالد بن برگش نے سنبھال لی (جس کے بارے میں کہا جاتا ہے اس نے ہی سلطان کو زہر دے کر مارا)۔ لیکن برطانوی راج کو یہ شخص پسند نہیں تھا۔ برطانیہ کی خواہش تھی کہ وہ اس کے بجائے اپنے من پسند دیدہ حمود بن محمد کو تخت پر لاکر بٹھائے۔

ایک سال قبل دونوں حکومتوں کے مابین ہوئے معاہدے کے تحت زنزیبار سلطان کے چناؤ کا حتمی فیصلہ برطانیہ کے ہی ہاتھ میں تھا۔ لیکن خالد نے اس معاملے میں برطانیہ کی مداخلت کو ماننے سے انکار کردیا۔ برطانیہ نے اسے دعوتِ جنگ پر محمول کیا۔
خالد کو 27 اگست صبح 9 بجے حکومت سے دستبردار ہونے کی مہلت دی گئی لیکن خالد شاہی محافظوں کے ساتھ اپنے قلعے میں محفوظ ہوگیا۔ اور 2800 سپاہی جنگ کیلئے تیار ہوئے۔ صبح 9 بجے برطانیہ اپنی 1000 کی فوج لیکر پہنچ گیا۔ سپاہیوں کی تعداد زیادہ ہونے کے باوجود زنزیبار کے پاس برطانوی فوج کے مقابلے میں نہ تو بہترین ہتھیار تھے اور نہ ہی جنگی تربیت۔
ٹھیک 9 بجے توپوں کو حکم دیا گیا فائر اور توپوں نے گولے برسانے شروع کردیے۔ اندھا دھند فائرنگ اور بِلا رُکے حملے میں 500 زنزیبار کے سپاہی و شہری زخمی اور ہلاک ہوگئے۔ 9 بج کر 40 منٹ پہ آخری دو فائر ہوئے اور جنگ ختم ہوگئی۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2264756-untitledcopy-1640788438-822-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2264762/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">حکومت نے ہندوعبادت گاہوں کے تحفظ کیلیے مندر منیجمنٹ کمیٹی تشکیل دے دی</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 29 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: حکومت نے پاکستان میں ہندوؤں کی عبادت گاہوں کے تحفظ کے لیے مندر منیجمنٹ کمیٹی تشکیل دے دی۔
ایکسپریس نیوز کے مطابق ’ہندو مندر مینجمنٹ کمیٹی‘وزارتِ مذہبی امور کے ماتحت کام کرے گی، جس کی سربراہی وفاقی وزیر برائے مذہبی امو و بین المذاہب ہم آہنگی کے پاس ہوگی۔
وزارتِ مذہبی امور کی جانب سے قائم کی گئی 10 رکنی کمیٹی میں کرشن شرما، دیوان چاند چاؤلہ، ہارون سرب دیال، موہن داس، نرنجن کمار، میگھا اروڑا، امیت شادانی، اشوک کمار، ورسی مل دیوانی، امر ناتھ رندھاوا شامل ہیں۔

چیئرمین متروکہ وقف املاک بورڈ نے نئی تشکیل شدہ منیجمنٹ کمیٹی کو بریفنگ دی، جس کے بعد وفاقی وزیر برائے مذہبی امور پیر نورالحق قادری کی زیر صدارت ا کمیٹی کا پہلا اجلاس ہوا۔
مزید پڑھیں: 2021 اقلیتی عبادت گاہوں کی آرائش وتزئین کا سال
شرکا سے گفتگو کرتے ہوئے نور الحق قادری نے کہا کہ شر پسند عناصر مذہب ، فرقہ اور لسانیت کی بنیاد پر پاکستان میں تصادم چاہتے ہیں جس کو ہم مل کر ناکام بنائیں گے، یہ کمیٹی غیرمسلم آبادی اور ریاست کے درمیان پل کا کام کرے گی۔
انہوں نے بتایا کہ پاکستان ہندو عبادت گاہوں کی دیکھ بھال کے امور بھی یہی کمیٹی دیکھے گی۔
اس موقع پر ہندو کمیٹی کے صدر نے کہا کہ حکومت پاکستان نے کمیٹی تشکیل دے کر ہماری برادری کا دیرینہ مطالبہ پورا کیا اور نئی تاریخ رقم کردی۔ کرشن شرما نے ہندو برادری کے مسائل کو حل کرنے کے لیے پلیٹ فارم فراہم کرنے پر بھی حکومت کا شکریہ ادا کیا۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2264762-mandir-1640787857-236-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2264758/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">متحدہ اپوزیشن کا منی بجٹ اور حکومتی بلوں کا راستہ روکنے کا اعلان</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 29 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: پارلیمنٹ میں متحدہ اپوزیشن نے حکومت کے منی بجٹ اور اسٹیٹ بینک کی خود مختاری کے اقدامات کو قطعی مسترد کرتے ہوئے ایوان میں شدید مخالفت کرنے اور اس کا راستہ روکنے کا اعلان کیا ہے۔
متحدہ اپوزیشن کا اجلاس پارلیمنٹ ہاﺅس میں اپوزیشن چیمبر میں منعقد ہوا۔ اجلاس میں قومی اسمبلی کے اجلاس میں منی بجٹ اور اس سے منسلکہ حکومتی بلوں کا راستہ روکنے کے لیے اپوزیشن کی مشترکہ حکمت عملی پر تفصیلی غور کیا گیا اور مشاورت سے لائحہ عمل طے کیاگیا۔
اجلاس میں منی بجٹ اور اس سے منسلکہ بلوں کے پیش ہونے کے موقع پر متحدہ اپوزیشن کے ارکان کی حاضری یقینی بنانے کے پہلو کا بھی جائزہ لیاگیا۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2264758-opposition-1640787283-603-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2264746/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">قومی اسمبلی اجلاس میں منی بجٹ پر حکومتی اور اپوزیشن ارکان آمنے سامنے</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 29 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: قومی اسمبلی کے اجلاس میں منی بجٹ کے معاملے پر حکومتی اور اپوزیشن اراکین آمنے سامنے آگئے۔ اجلاس کے آغاز میں ہی اپوزیشن ارکان کا منی بجٹ کے خلاف نکتہ اعتراض، ایوان سے واک آؤٹ، حزب اختلاف کا کورم کا حربہ آج کامیاب نہ ہوسکا۔
ایکسپریس نیوز کے مطابق اجلاس کا آغاز ہی اپوزیشن کے نکتہ اعتراض سے ہوا۔ سابق وزیر اعظم راجا پرویز اشرف نے اجلاس میں اظہارِ خیال کرتے ہوئے کہا کہ منی بجٹ کا سن رہے ہیں، اس پر ایوان کو بتایا جائے حقیقت کیا ہے؟
یہ بھی پڑھیں: متحدہ اپوزیشن کا منی بجٹ اور حکومتی بلوں کا راستہ روکنے کا اعلان

مسلم لیگ (ن) کے خواجہ آصف نے کہا کہ 1971ء کے سرنڈر کے بعد اس سے زیادہ خطرناک سرنڈر اب کیا جارہا ہے، حکمران ملک کی خودمختاری کو سرنڈر کرنے جارہے ہیں، اسٹیٹ بینک آئی ایم ایف کی برانچ بن چکا جبکہ اگلے مرحلے پر نیوکلیئر طاقت پر سمجھوتا کیا جائے گا، ہم منی بجٹ اور سٹیٹ بینک بل کی ڈٹ کر مخالفت کریں گے۔
جمیعت علما اسلام (ف) کے زاہد درانی کے نکتہ اعتراض میں مائیک بند کرنے اور وزیر خارجہ کو فلور دینے پر اپوزیشن نے واک آؤٹ کے ساتھ کورم کی نشاندہی کردی البتہ کورم مکمل کرکے حکومت نے اپوزیشن کا حربہ ناکام بنا دیا۔
یہ بھی پڑھیں: فنانس ترمیمی بل کی منظوری کیلئے وفاقی کابینہ کا اجلاس کل طلب
وزیر خارجہ شاہ محمود قریشی نے اپوزیشن کے اعتراض کا جواب دیتے ہوئے کہا کہ غور کرنا ہوگا پاکستان جن مالی مشکلات کا شکار ہے اس کے پیچھے عوام کونسے کارفرما ہیں، معاشی تحفظ کی ذمہ ہماری ہے جسے نبھائیں گے، جوہری قوت پر قومی اتفاق رائے تھا اور ہے اگر اپوزیشن کے ذہن میں کوئی وسوسہ ہے تو نکال دے۔
بعد ازاں وقفہ سوالات کے دوران اپوزیشن کے سوالات پر حکومت نے بتایا کہ 36 کروڑ کی گاڑیوں کی نیلامی کی گئی کوئی نئی گاڑی وزیراعظم یا کابینہ کے لیے نہیں خریدی گئی۔
ماحولیاتی آلودگی بارے سوال پر زرتاج گل نے کہا کہ ماضی میں جو کام 70 سال میں نہیں ہوا ہم نے ساڑھے تین سال میں اینٹوں کے بھٹوں کو ٹیکنالوجی پر منتقل کردیا، دھند اللہ کی طرف سے ہوتی ہے اس پر کوئی کنٹرول نہیں کرسکتا۔
قومی اسمبلی کے اجلاس کو کل شام 4 بجے تک ملتوی کردیا گیا ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2264746-nationalassemblyna-1640786095-594-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2264744/24/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">دبنگ خان ماہر رکشہ ڈرائیور نکلے، ویڈیو وائرل</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 29 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ممبئی: بالی ووڈ کے مشہور اداکار سلمان خان کی رکشہ چلانے کی مہارت دیکھ کر مداح دم بخود رہ گئے۔
بالی ووڈ کے دبنگ خان کی ویڈیو سماجی رابطے کی ویب سائٹ اور فوٹو ویڈیو شیئرنگ پلیٹ فارم انسٹاگرام پر شیئر کی گئی، جس میں انہیں نیکر اور ٹی شرٹ میں رکشہ چلاتے دیکھا جاسکتا ہے۔
سلمان خان کو رکشے کی ڈرائیونگ سیٹ پر بیٹھا دیکھ کر وہاں موجود لوگ حیران ہوئے اور انہوں نے اس منظر کو کیمرے میں محفوظ کرنے کے لیے اپنے موبائل نکالے



جب یہ ویڈیو سماجی رابطے کی ویب سائٹ پر شیئر ہوئی تو مداح دبنگ خان کے نئے انداز کو دیکھ کر حیران رہ گئے کیونکہ اس سے قبل انہوں نے کبھی سلمان خان کو اتنی مہارت کے ساتھ رکشہ چلاتے نہیں دیکھا تھا۔ بھارتی میڈیا رپورٹ کے مطابق سلمان خان نے ممبئی سے 35 کلومیٹر کی مسافت پر واقع پنوپیل میں اپنے فارم ہاؤس کے قریب رکشہ چلانے کا مظاہرہ کیا۔
اس ویڈیو کو پانچ گھنٹے پہلے شیئر کیا گیا، جسے اب تک سیکڑوں صارفین نے دیکھا جبکہ 13 ہزار سے زائد نے اسے پسند کیا۔ ویڈیو پر صارفین اور بالخصوص سلمان خان کے مداحوں نے تبصرے بھی کیے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2264744-salmankhan-1640785474-971-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2264733/10/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ماسک نہ لگانے پر عمر رسیدہ شخص کو تھپڑ مارنے والی ہالی وُڈ اداکارہ نکلیں</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 29 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">فلوریڈا: امریکا میں ایک خاتون نے دورانِ پرواز 80 سالہ مسافر کے ماسک نہ لگانے پر شدید برہمی کا اظہار کیا تھا اور مسافر کو تھپڑ دے مارا تھا جس کے جرم میں انہیں گرفتار کرلیا گیا تھا۔ خاتون کوئی اور نہیں بلکہ ہالی وُڈ کی اداکارہ نکلیں
امریکی ریاست فلوریڈا کے شہر ٹیمپا سے اٹلانٹا جانے والی ڈیلٹا ایئر لائن کی پرواز میں پیٹریشیا نے عمر رسیدہ مسافر کو ماسک نہ لگانے پر خوب آڑے ہاتھوں لیا۔ خاتون معمر مسافر پر نہ صرف چِلائی بلکہ ہاتھ بھی اٹھا لیا۔
سوشل میڈیا پر وائرل ہونے والی 1 منٹ 51 سیکنڈز پر مشتمل ویڈیو میں دیکھا جا سکتا ہے کہ دورانِ پرواز پیٹریشیا بزرگ مسافر کے سامنے کھڑی ہوکر ماسک نہ لگانے پر اپنے غصے کا اظہار کر رہی ہے جبکہ مسافر انہیں کو نظر انداز کرنے کی کوشش کرتے ہوئے کھانے پینے میں مصروف ہے۔

اداکارہ مسافر پر چِلاتی رہیں ’ماسک پہنو، ماسک پہنو‘ جبکہ طیارے کا عملہ اداکارہ کو سمجھانے کی کوشش کرتا رہا۔ مسافروں کا کہنا ہے کہ پیٹریشیا نے غصہ میں آکر 80 سالہ مسافر پر تھوکا بھی ہے۔
اٹلانٹا نیوز ٹوئٹر اکاؤنٹ سے پوسٹ کی گئی اس ویڈیو کو 90 لاکھ سے زائد صارفین دیکھ چکے ہیں۔ پیٹریشیا کارن ویل کو ایف بی آئی نے گرفتار کیا۔ دوسری جانب سوشل میڈیا پر اداکارہ کے نازیبا رویے کی بھرپور مذمت کی جا رہی ہے۔
ریور بیجورکلنڈ نامی ٹوئٹر صارف نے دیگر صارفین کی توجہ اس بات پر مبذول کرانے کی کوشش کہ کہ مسافر کو کھانے کے دوران ماسک ہٹانے کی بالکل اجازت ہوتی ہے، پیٹریشیا فضائی میزبان نہیں بلکہ خود بھی ایک مسافر ہیں، اس معاملے میں اداکارہ کی اپنی غلطی ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2264733-woman-1640783922-135-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2264735/6/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">سونے کی فی تولہ قیمت میں 200 روپے کی کمی</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 29 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کراچی: بین الاقوامی بلین مارکیٹ میں فی اونس سونے کی قیمت 21 ڈالر کی کمی سے 1796 ڈالر کی سطح پر پہنچنے کے باعث مقامی صرافہ مارکیٹوں میں بھی فی تولہ اور فی دس گرام سونے کی قیمتوں میں بالترتیب 200 روپے اور 171 روپے کی کمی واقع ہوئی
کمی کے نتیجے میں کراچی، حیدرآباد، سکھر، ملتان، لاہور، فیصل آباد، راولپنڈی، اسلام آباد، پشاور اور کوئٹہ کی صرافہ مارکیٹوں میں فی تولہ سونے کی قیمت گھٹ کر 126000 روپے اور فی دس گرام سونے کی قیمت گھٹ کر 108025 روپے ہوگئی۔
تاہم اس کے برعکس فی تولہ چاندی کی قیمت بغیر کسی تبدیلی کے 1460 روپے پر مستحکم رہی اور دس گرام چاندی کی قیمت بھی بغیر کسی تبدیلی کے 1251.71 روپے پر مستحکم رہی۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2264735-gold-1640783410-973-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2264714/16/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">محمد رضوان آئی سی سی ٹی ٹوئنٹی پلیئرز آف دی ایئر میں نامزد</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 29 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کراچی: آئی سی سی نے پاکستان کے محمد رضوان سمیت آئی سی سی نے4 کھلاڑیوں کو کرکٹر آف دی ایئر نامزد کردیا۔
ایکسپریس نیوز کے مطابق آئی سی سی نے ٹی ٹوینٹی کے کرکٹر آف دی ایئر کی نامزدگیوں کا اعلان کردیا ہے، کرکٹرآف دی ایئر میں آئی سی سی نے پاکستان کے مایہ ناز وکٹ کیپر بلے باز محمد رضوان سمیت 4 کھلاڑیوں کو نامزد کیا ہے۔
آئی سی سی کی جانب سے کرکٹر آف دی ایئر میں شامل کئے گئے دیگر کھلاڑیوں میں آسٹریلیا کےمچل مارش، انگلینڈ کے جوز بٹلر اور سری لنکا کے ہسا رنگا بھی ہیں۔
اس خبرکوبھی پڑھیں: بابراعظم اور محمد رضوان نے ایک اور عالمی ریکارڈ اپنے نام کرلیا
واضح رہے کہ پاکستان کرکٹ ٹیم کے مایہ ناز بلے باز اور وکٹ کیپر محمد رضوان نے اپنے ٹی ٹوینٹی کریئر کے 55 میچز کی صرف 44 اننگز میں 51 اعشاریہ 21 کی اوسط سے 1 ہزار 639 رنز بنا رکھے ہیں، جس میں 1 سینچری اور 13 نصف سینچریاں بھی شامل ہیں۔
اس خبرکوبھی پڑھیں: چھکے لگانے میں محمد رضوان نے گپٹل کو پیچھے چھوڑ دیا
2021 میں محمد رضوان نے بہترین بلے بازی کا مظاہرہ کرتے ہوئے ناصرف پاکستانی ٹیم کو کامیابیوں سے ہمکنار کیا بلکہ متعدد ریکارڈ بھی اپنے نام کئے، انہوں نے ایک سال میں انٹرنیشنل ٹی ٹوئنٹی کرکٹ میں ہزار سے زائد اور مجموعی طور پر مختصر طرز کے میچز میں 2 ہزار رنز بنانے کا منفرد ریکارڈ بھی قائم کیا، کئی ریکارڈ پاش پاش کرنے والے پاکستانی بلے باز نے رواں سال صرف 29 میچز میں 73 اعشاریہ 66 کی اوسط سے 1326 رنز بنائے، جب کہ مخالف ٹیموں کے 24 کھلاڑیوں کو اپنی بہترین وکٹ کیپنگ کی بدولت پویلین واپس بھیجا، انہوں نے اس سال 42 چھکے اور 119 چوکے لگا کر نیوزی لینڈ کے جارح مزاج بلے باز مارٹن گپٹل کو بھی پیچھے چھوڑ دیا۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2264714-mrizwanicc-1640781319-911-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2264717/508/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">واٹس ایپ کی مدد سے بینک اکاؤنٹ پر نظر رکھنا ممکن</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 29 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">سان فرانسسكو: پیغام رسانی کی موبائل ایپلیکیشن واٹس ایپ نے صارفین کو بینک اکاؤنٹ پر نظر رکھنے کی سہولت بھی فراہم کردی۔
واٹس ایپ کی جانب سے دنیا کے مختلف ممالک میں ’واٹس ایپ پے‘ کی سہولت متعارف کرائی گئی ہے، جس کے ذریعے صارفین رقم کی لین دین بھی کررہے ہیں۔
اب کمپنی نے اس فیچر کے دائرہ کار کو بڑھاتے ہوئے صارفین کو بینک کھاتے پر مکمل نظر رکھنے کی سہولت بھی فراہم کردی ہے، جس کے بعد وہ کسی بھی وقت آسانی سے اپنے اکاؤنٹ کی ٹرانزیکشن تفصیلات اور بقایا رقم کے بارے میں جان سکے گا۔

صارف فیچر استعمال کیسے کرے گا؟
جن کو واٹس ایپ پے کی سہولت حاصل ہے انہیں سب سے پہلے یونیفائیڈ پیمنٹ انٹرفیس( یوپی آئی) کی مدد سے بینک ٹو بینک ٹرانزیکشن کا آپشن ان ایبل کرنا ہوگا۔
مزید پڑھیں: واٹس ایپ کا گروپس سے تنگ صارفین کے لیے زبردست فیچر
اس کے بعد صارف کے واٹس ایپ کا نمبر اکاؤنٹ سے منسلک ہوجائے گا، جب وہ اپنا بینک اکاؤنٹ نمبر پے منٹ میتھڈ میں جاکر درج کرے گا تو وہاں ساری تفصیل اسٹیٹمنٹ کی طرح سامنے آجائے گی۔
اینڈرائیڈ اور آئی او ایس صارفین کے لیے طریقہ استعمال
سب سے پہلے واٹس ایپ کھولیں، سیٹنگز کے آپشن میں جاکر پیمنٹ پر کلک کریں جہاں بینک اکاؤنٹ پیمنٹ میتھڈ نظر آئے گا، اس کو کلک کرنے کے بعد آپ کے سامنے اکاؤنٹ کھل جائے گا البتہ بیلنس نظر نہیں آئے گا، جس کو دیکھنے کے لیے یو پی آئی پن درج کرنا ضروری ہوگا۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2264717-whatsapp-1640782061-891-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2264712/10/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">فلسطینی صدر محمود عباس اسرائیل کے دورے پر تل ابیب پہنچ گئے</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 29 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">تل ابيب: فلسطین کے صدر محمود عباس پہلی بار اسرائیل کے دورے پر پہنچ گئے اور وزیر دفاع سمیت اہم رہنماؤں سے ملاقاتیں کیں۔
اسرائیلی میڈیا کے مطابق فلسطینی صدر محمود عباس نے دورہ اسرائیل کے دوران وزیر دفاع بینی گنٹز سے ان کی رہائش گاہ پر ملاقات کی۔ دونوں رہنماؤں نے سیکیورٹی اور سیاسی معاملات پر تبادلہ خیال کیا۔
کم و بیش 11 سال بعد کسی فلسطینی صدر نے پہلی بار اسرائیل کا دورہ کیا ہے۔ رواں برس اگست میں اسرائیلی دفاع نے فلسطین اتھارٹی کے ہیڈ کوارٹر کا دورہ کیا تھا اور صدر محمود عباس کو اسرائیل کے دورے کی دعوت دی تھی۔

ملاقات میں دونوں رہنماؤں نے یہودی آباد کاروں کے طرز عمل کے باعث کشیدہ صورت حال پر تبادلہ خیال کیا گیا اور بہت سے سیکیورٹی، اقتصادی اور انسانی مسائل سے نمٹنے کے بارے میں بھی بات چیت ہوئی۔
دونوں رہنماؤں نے ملاقاتوں کو جاری رکھنے کے عزم کا اظہار کرتے ہوئے کہا کہ معاشی اور شہری مفاد میں کیے گئے اقدامات کو جاری رکھا جائے گا جب کہ ایسا سیاسی ماحول بنانے کی اہمیت پر بھی اتفاق کیا گیا جو عالمی قوانین اور قراردادوں کے تحت سیاسی حل کی طرف لے جاسکے۔
یاد رہے کہ اسرائیلی وزیراعظم نفتالی بینیٹ نے اگست میں ہونے والی ملاقات کے بعد کہا تھا کہ فلسطینیوں کے ساتھ کسی طرح کے امن مذاکرات نہ تو جاری ہیں اور نہ آئندہ ہونے کا امکان ہے تاہم انھوں نے فلسطینی اتھارٹی کے ساتھ تنازعات کو کم کرنے کی خواہش کا اظہار بھی کیا تھا۔
واضح رہے کہ اسرائیل اور فلسطین کے درمیان امن مذاکرات سن 2014 میں ہی معطل ہوگئے تھے جس کے بعد سے مقبوضہ مغربی کنارے میں یہودی بستیوں میں توسیع کا سلسلہ جاری ہے۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2264712-israelandpalestinepresident-1640780411-580-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2264704/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">گیس کے مقامی ذخائر کی تلاش کے لائسنس کا اجرا تیز کیا جائے، وزیراعظم کی ہدایت</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 29 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: وزیراعظم عمران خان نے کہا ہے کہ مقامی گیس کے ذخائر تلاش کرنے کے لائسنس کے اجرا کے عمل کو تیز کیا جائے۔
ایکسپریس نیوز کے مطابق وزیراعظم عمران خان کی زیر صدارت ملک میں گیس کی صورتحال کا جائزہ اجلاس ہوا، جس میں وزیراعظم کو ملک میں گیس کے ذخائر،طلب و رسد، شارٹ فال اور ایل این جی کی درآمد پر بریفنگ دی گئی، اور بتایا گیا کہ ملک میں گیس کی موجودہ طلب 4700 ایم ایم سی ایف ڈی ہے، سردیوں کے موسم میں بڑھ کر 6000 سے 6500 ایم ایم سی ایف ڈی تک پہنچ جاتی ہے، موجودہ ملکی سپلائی 3300 ایم ایم سی ایف ڈی ہے جو ہر سال کم ہو رہی ہے، گیس کی کمی کو ایل این جی درآمد کرکے پورا کرنا ہوگا۔
بریفنگ میں بتایا گیا کہ موجودہ انفراسٹرکچر کے ساتھ سردیوں میں تقریباً 1000 ایم ایم سی ایف ڈی کی کمی پیدا ہوتی ہے، ورچوئل پائپ لائن لائسنس کے اجراء کے عمل کو تیز کیا جا رہا ہے، دو نئے ایل این جی ٹرمینلز کی تنصیب کا کام جاری ہے۔

اس موقع پر وزیراعظم عمران خان کا کہنا تھا کہ مقامی گیس کے ذخائر تلاش کرنے کے لائسنس کے اجراء کے عمل کو تیز کیا جائے، مقامی گیس ایندھن کا سب سے سستا ذریعہ ہے، طے شدہ ٹائم لائنز میں مزید تاخیر کیے بغیر اس پر عملدرآمد کو یقینی بنایا جائے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2264704-imrankhan-1640778671-162-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2264701/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">تربت میں اے این ایف اہلکاروں پر فائرنگ سے ایک جوان شہید، دوسرا زخمی</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 29 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">تربت میں اے این ایف اہلکاروں پر نامعلوم مسلح افراد کی فائرنگ سے ایک جوان شہید جب کہ دوسرا زخمی ہوگیا۔
اینٹی نارکوٹکس فورس (اے این ایف) کے مطابق تربت میں اے این ایف اہلکاروں پر نامعلوم مسلح افراد نے فائرنگ کردی جس کے نتیجے میں ایک جوان شہید جب کہ دوسرا زخمی ہوگیا۔
اے این ایف کا کہنا ہے کہ دونوں اہلکار ڈیوٹی سرانجام دے رہے تھے جب کہ شہید ہونے والے کانسٹیبل اشرق کا تعلق صوابی سے ہے۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2264701-anfashraq-1640777806-814-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2264643/10/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جنسی زیادتی کے نئے قوانین کے نفاذ کیلئے 40 رکنی کمیٹی تشکیل دیدی گئی</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 29 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: وزارت قانون و انصاف نے ’انسداد جنسی زیادتی، تحقیقات اور مقدمہ ایکٹ 2021‘ کے مؤثر نفاذ کے لیے ایک خصوصی کمیٹی تشکیل دینے کا نوٹیفکیشن جاری کردیا۔
ایکسپریس نیوز کے مطابق قانون کے مؤثر نفاذ کے لیے کمیٹی کی تشکیل انسداد عصمت دری (تحقیقات اور مقدمہ) ایکٹ 2021 (آرڈیننس نمبر XVI) 2020 کے سیکشن 15 کی ذیلی دفعہ 1 کے ذریعے حاصل اختیارات کا استعمال کرتے ہوئے کی گئی ہے۔
وزارت قانون و انصاف نوٹیفیکشن کے مطابق مفاد عامہ اور اعزازی طور پر کام کرنے کے لیے موزوں 40 ارکان پر مشتمل خصوصی کمیٹی کی صدارت پارلیمانی سیکریٹری برائے قانون بیرسٹر ملیکہ بخاری کریں گی۔

کمیٹی ارکان میں جسٹس ریٹائرڈ ناصرہ اقبال، بیرسٹر عنبرین عباسی، جے آر سلطان، آمنہ انوار صدیقی، چاروں صوبوں، گلگت بلتستان اور کشمیر کے چیف سیکریٹریز، پولیس افسران آمنہ بیگ، فوزیہ وقار، اینکر پرسنز ماریہ میمن، فریحہ ادریس اور علینہ شگری بھی شامل ہیں۔
اس کمیٹی کو انسداد جنسی زیادتی ایکٹ کے موثر نفاذ کے لیے کسی بھی وفاقی یا صوبائی وزارت، ڈویژن، محکمہ، دفتر، ایجنسی یا اتھارٹی تک رسائی کرنے کا اختیار حاصل ہوگا۔
علاوہ ازیں کمیٹی ہدایات کو نظر انداز کرنے اور کمیٹی کی طرف سے جاری کردہ ہدایات پر عمل کرنے سے انکار کرنے والے شخص کے خلاف معاملہ کسی مجاز اتھارٹی کے پاس بھی بھیج سکتی ہے۔
خیال رہے کہ پارلیمنٹ سے منظور ہونے والے اینٹی ریپ (انویسٹی گیشن اینڈ ٹرائل) ایکٹ 2021 میں زیادتی کے مقدمات کی تفتیش اور ٹرائل کے لیے جدید آلات کے استعمال اور خصوصی عدالتوں کے قیام کی تجویز دی گئی ہے۔
اس قانون کے تحت صدر پاکستان، چیف جسٹس کی مشاورت سے ملک بھر میں خصوصی عدالتیں قائم کرنے کا حکم دیں گے جس کے لیے جج کا 10 سال تک سیشن جج یا ایڈیشنل سیشن جج رہنے اور70 سے زائد عمر کا نہ ہونا لازمی ہوگا۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2264643-antirapelawenforcementcommitteeformed-1640776174-568-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2264691/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">فنانس ترمیمی بل کی منظوری کیلئے وفاقی کابینہ کا اجلاس کل طلب</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 29 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: فنانس ترمیمی بل کی منظوری کے لئے وفاقی کابینہ کا اجلاس کل طلب کرلیا گیا ہے۔
ایکسپریس نیوز کے مطابق وزیراعظم کی زیر صدارت وفاقی کابینہ کا خصوصی اجلاس کل طلب کرلیا گیا ہے جو دن 12 بجے ہوگا۔
ذرائع کے مطابق وفاقی کابینہ کے خصوصی اجلاس میں فنانس ترمیمی بل کی منظوری دی جائے گی اور کابینہ سے منظوری کے بعد منی بجٹ قومی اسمبلی میں پیش ہوگا۔

ذرائع کے مطابق پی ٹی آئی پارلیمانی پارٹی کا اجلاس بھی کل طلب کرلیا گیا ہے جس میں ارکان اسمبلی کو منی بجٹ کے حوالے سے بریفنگ دی جائے گی۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2264691-federalcabinetmeetingx-1640775641-193-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2264674/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">نسلہ ٹاور کیس؛ سندھ بلڈنگ کنٹرول اتھارٹی کے دفتر پر پولیس اور اینٹی کرپشن کے چھاپے</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 29 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کراچی: نسلہ ٹاور کیس کے ذمہ داروں کی نشاندہی کے لئے پولیس اور اینٹی کرپشن کی ٹیموں نے سندھ بلڈنگ اتھارٹی کے دفتر میں چھاپے مارے۔
ایکسپریس نیوز کے مطابق 27 دسمبر کو سپریم کورٹ نے نسلہ ٹاور کے بلڈنگ پلان کی منظوری دینے والے افسران کے خلاف محکمہ جاتی اور کریمنل کارروائی کا حکم دیا تھا، جب کہ نسلہ ٹاور کیس میں سندھ بلڈنگ کنٹرول اتھارٹی (ایس بی سی اے) کے ڈی جی اور دیگر افسران کے خلاف فیروز آباد تھانے میں مقدمہ درج کرنے کی بھی ہدایت کی تھی، جس کے بعد آج دوسرے روز پولیس اور اینٹی کرپشن کی ٹیموں نے سندھ بلڈنگ کنٹرول اتھارٹی کے دفتر میں چھاپے مارے۔
اس خبرکوبھی پڑھیں: نسلہ ٹاور کی منظوری دینے والے سرکاری افسران کی بھی شامت آگئی

نسلہ ٹاور کیس پر عدالتی احکامات پر عملدرآمد کرتے ہوئے پولیس نے ایس ایس پی انویسٹی گیشن ایسٹ الطاف حسین کی سربراہی میں پانچ رکنی تحقیقاتی کمیٹی قائم کردی ہے، کمیٹی کے چار ارکان میں ایس پی ، ڈی ایس پی ، ایس ایچ او اور ایس آئی او شامل ہیں، تحقیقاتی کمیٹی ذمے دار افسران کے خلاف کارروائی کرے گی۔
اس خبرکوبھی پڑھیں: نسلہ ٹاور کی منظوری دینے والے سرکاری افسران کے خلاف مقدمہ درج
ایس ایس پی انویسٹی گیشن ایسٹ الطاف حسین کی سربراہی میں پولیس ٹیم ایس بی سی اے کے مرکزی دفتر پہنچی، اور ایس بی سی اے کے متعلقہ افسران سے متعلق پوچھ گچھ کی۔ چھاپے کے بعد ایس ایس پی انویسٹی گیشن الطاف حسین کا کہنا تھا کہ ایس بی سی اے حکام سے بات چیت ہوئی ہے، ایس بی سی اے حکام دستاویزات فراہم کریں گے، ہم ابھی ذمہ داروں کا تعین کررہے ہیں اور ابھی تک ایس بی سی اے افسران تعاون کررہے ہیں۔
ایس ایس پی کا کہنا تھا کہ کیس میں 2 ڈیپارٹمنٹ ملوث ہیں دیگر اداروں کے نام بھی سامنے آئے ہیں، لیکن دیگر اداروں کے نام ابھی نہیں بتا سکتا، ڈی جی ایس بی سی اے اور دیگر افسران سے ملاقات کرکے معلومات حاصل کی ہیں، پولیس ذمہ داران کا تعین کرکے گرفتاریاں شروع کرے گی۔
اس سے قبل نسلہ ٹاور کے معاملے کے بعد عدالتی حکم کے تحت مقدمہ درج کیا گیا تھا، اس حوالے سے پولیس حکام کا کہنا تھا کہ ملوث افسران کو شامل تفتیش کیا جائے گا۔
پولیس کے بعد سندھ بلڈنگ کنٹرول اتھارٹی پر اینٹی کرپشن کی ٹیم نے بھی چھاپہ مارا، دو روز میں اینٹی کرپشن کا یہ دوسرا چھاپہ ہے، گزشتہ روز بھی اینٹی کرپشن نے بلڈنگ کنٹرول اتھارٹی میں پوچھ گچھ کی تھی، بلڈنگ کنٹرول اتھارٹی حکام نے نسلہ ٹاور کیس میں ملوث افسران و اہلکاروں کی تفصیلات فراہم کرنے کے لئے مہلت مانگی تھا، اینٹی کرپشن کی دو ٹیمیں نسلہ ٹاور کیس کی تحقیقات کررہی ہیں۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2264674-sbca-1640775006-194-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2264670/10/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">سعودیہ میں تیز رفتار کار دیوار توڑ کر مسجد میں داخل، 5 نمازی زخمی</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 29 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">جدہ: سعودی عرب میں ایک تیز رفتار کار بے قابو ہوکر مسجد کی دیوار سے ٹکراگئی جس کے نتیجے میں 5 نمازی شدید زخمی ہوگئے۔
عالمی خبر رساں ادارے کے مطابق جدہ میں واقع مسجد العمار کی دیوار سے ایک کار ٹکرانے سے ملبہ نمازیوں پر گر گیا۔ کار کا اگلا حصہ دیوار توڑ کر صفوں میں نمازیوں سے ٹکرا گیا۔
عینی شاہدین کا کہنا ہے کہ دھماکے کی آواز کے ساتھ ہر طرف گرد و غبار پھیل گیا اور کچھ دکھائی نہیں دے رہا تھا۔ دھول بیٹھنے کے بعد پتہ چلا کہ آواز دھماکے کی نہیں بلکہ کار ٹکرانے کی تھی۔

کار ڈرائیور نیپالی شہری تھا جو حادثے کے بعد سکتے میں آگیا۔ ڈرائیور اور 5 نمازیوں کو زخمی حالت میں اسپتال منتقل کیا گیا جہاں سب کی حالت خطرے سے باہر بتائی جارہی ہے۔
پولیس کا کہنا ہے کہ طبی امداد کے بعد ڈرائیور کو تحویل میں لے لیا ہے اور واقعے سے متعلق تفتیش کی جارہی ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2264670-saudimosquewallcrashwhencarhit-1640773835-314-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2264651/509/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">چہرے پر قبائلی ٹیٹو بناکر خبریں پڑھنے والی نیوز اینکر کی سوشل میڈیا پر دھوم</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 29 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ویلنگٹن: نیوزی لینڈ کی خاتون نیوز اینکر نے چہرے پر اپنے قبیلے کا روایتی ٹیٹو بنوا کر براہ راست نشریات میں خبریں پڑھ کے نئی تاریخ رقم کردی۔
غیرملکی میڈیا کے مطابق 37 سال کی اورینی کائیپارہ چہرے پرٹیٹوکے ساتھ ٹی وی پرخبریں پڑھنے والی پہلی اینکربن گئیں۔ اورینی نے ٹھوڑی پرروایتی ٹیٹوبنوایا ہوا ہے۔ اپنے قبیلے کی روایت کو زندہ کرنے پر صارفین نے نیوز اینکر کو سراہا۔
اینکر کا کہنا تھا کہ ٹیٹوکے ساتھ ٹی وی پرخبریں پڑھنے کا دیرینہ خواب بالآخرپورا ہوگیا۔ توقع ہے کہ آئندہ سالوں میں ما اوری قبیلے کی مزید خواتین چہرے پر ٹیٹو سجائے خبریں پڑھتی نظرآئیں گی۔اورینی کائی پارہ کے ٹیٹوکے ساتھ خبریں پڑھنے کو لوگوں نے سراہا اوران کے اس اقدام کرانقلابی قراردیا۔


واضح رہے کہ اورینی کائی پارہ کا تعلق ما اوری قبیلے سے ہے جس کی خواتین ٹھوڑی کے نچلے حصے پرروایتی ٹیٹوبنواتی ہیں جو ان کی پہچان ہوتا ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2264651-tatoonewsanchor-1640768999-502-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2264646/24/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">دلہن کی ارطغرل کے انداز میں انٹری سے مہمان دنگ، ویڈیو وائرل</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 29 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کراچی: سوشل میڈیا پر وائرل ایک ویڈیو میں دلہن نے شادی میں ارطغرل کے انداز میں انٹری دے کر مہمانوں کو دنگ کردیا۔
ترک ڈرامے ’’ارطغرل غازی‘‘ کا بخار پاکستانیوں کے سر سے ابھی تک اترا نہیں، بلکہ پاکستانی اب بھی بہت شوق سے’’ارطغرل غازی‘‘ نہ صرف دیکھتے ہیں بلکہ اپنی زندگیوں میں ارطغرل کا انداز اپنانے کی پوری کوشش بھی کرتے ہیں۔
حال ہی میں ایسا ہی ایک دلچسپ واقعہ پیش آیا جب ایک دلہن نے شادی پر بالکل ارطغرل کے انداز میں انٹری دے کر تقریب میں شریک مہمانوں کو دنگ کردیا۔

سوشل میڈیا پر وائرل ویڈیو میں دلہن شادی کی تقریب میں بالکل ارطغرل کے انداز میں گھوڑے پر انٹری دیتی ہے۔
پس منظر میں ارطغرل غازی کا ٹائٹل سونگ بھی بج رہا ہوتا ہے۔ اور دلہن کے ارد گرد اس کے رشتے دار اور دوست ہاتھوں میں تلوار لیے بالکل ارطغرل کے سپاہی بنے ہوئے ہوتے ہیں۔ سوشل میڈیا پر وائرل اس ویڈیو کو صارفین کی جانب سے بے حد پسند کیا جارہا ہے۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2264646-ertugrulghazistylebride-1640768175-283-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2264614/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">سینیٹ میں قومی سلامتی پالیسی کا مسودہ پیش نہ کرنے پر شورشرابہ، چیئرمین ڈائس کا گھیراؤ</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 29 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: سینیٹ اجلاس میں قومی سلامتی پالیسی کا مسودہ پیش نہ کرنے پر اپوزیشن نے شدید احتجاج کرتے ہوئے چیئرمین کے ڈائس کا گھیراؤ کرلیا۔
اجلاس میں اظہار خیال کرتے ہوئے اپوزیشن رکن سینیٹر شیری رحمان نے کہا کہ جس قومی سلامتی پالیسی کی منظوری دے دی گئی ہے وہ صرف ایک کاغذ ہوگا، ایک جانب کاغذ کا ٹکڑا ہوگا، دوسری جانب زمینی حقائق کچھ اور ہونگے۔
شیریں رحمان نے کہا کہ یہ کہاں کی سیکیورٹی پالیسی ہے جب اسٹیٹ بینک گروی رکھا جا رہا ہے، کونسی سیکیورٹی پالیسی جس میں آئی ایم ایف ملک کی اکانومی چلائے گا۔

شیری رحمان کی تقریر کے دوران سینٹر محسن عزیز نے شور شرابہ کیا اور کہا کہ تقریر نہ کرے اپنا مدعا سامنے رکھیں جس پر شیری رحمان نے احتجاجاً ایوان سے واک آؤٹ کا اعلان کیا۔
اپوزیشن کی جانب سے واک آؤٹ کے اعلان کے بعد سینیٹ میں قائد ایوان شہزاد وسیم نے کہا کہ اپوزیشن میں ہمت ہے تو جواب سن کر جائے جس پر اپوزیشن اراکین ایوان میں رک گئے اور چیئرمین ڈائس کے سامنے احتجاج کرتے رہے۔
شہزادوسیم نے کہا کہ ملکی تاریخ میں پہلی مرتبہ قومی سلامتی پالیسی بنائی گئی، اس پالیسی کو قومی سلامتی کمیٹی میں پیش کیا گیا لیکن اپوزیشن نے ایوان کا بائیکاٹ کیا۔
شہزاد وسیم نے کہا کہ قومی سلامتی کمیٹی کے اجلاس میں وردی والے نہیں آئے تھے، اس لیے اپویشن نہیں آئی تھی جب قومی سلامتی کمیٹی میں وردی والے ہوتے ہیں تو یہ بھاگے چلے آتے ہیں۔
شہزاد وسیم کے بیان پر اپوزیشن نے ایوان میں احتجاج کیا۔ اپوزیشن اراکین چیئرمین سینٹ کے ڈائس کے سامنے احتجاج اور نعرے بازی کرتے رہے، جواباً حکومتی ممبران بھی اپنی نشستوں سے اٹھے اور چیئرمین ڈائس کے سامنے پہنچے اور نعرے بازی کی۔
چیئرمین سینٹ نے حکومت و اپوزیشن اراکین کو اپنے نشستوں پر واپس جانے کی ہدایت کرتے رہے۔ بعد ازاں حکومتی و اپوزیشن اراکین اپنی نشستوں پر واپس چلے گئے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2264614-senate-1640770158-382-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2264635/24/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">متھیرا کا شادی شدہ خواتین کو انوکھا مشورہ</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 29 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کراچی: اداکارہ و ماڈل متھیرا نے شادی شدہ خواتین کو انوکھا مشورہ دیا ہے۔
اداکارہ متھیرا اپنی بہن روز کے ہمراہ حال ہی میں احسن خان کے شو ’’ٹائم آؤٹ ود احسن خان‘‘ میں شریک ہوئیں جہاں دونوں بہنوں نے احسن خان کے ساتھ خوب گپ شپ کی۔
متھیرا نے شو کے دوران پلاسٹک سرجری کروانے کے سوال کے جواب میں کہا کہ انہوں نے کوئی پلاسٹک سرجری نہیں کروائی۔ ہاں لیپو سیکشن سرجری کروائی ہے۔ یہ سرجری جسم کے مختلف اعضا سے چربی نکلوانے کے لیے کروائی جاتی ہے۔

یہ بھی پڑھیں: پاکستان شوبز انڈسٹری میں بہت زیادہ منافق لوگ ہیں، متھیرا
شو میں ایک موقع پر متھیرا نے کہا کہ انہوں نے اپنے ہاتھ پر اپنے سابق شوہر کے نام کا ٹیٹو کروایا تھا جو مٹ ہی نہیں رہا۔
متھیرا نے شادی شدہ خواتین سمیت دیگر خواتین کو مشورہ دیتے ہوئے کہا کہ کبھی بھی اپنے شوہر یا پارٹنر کا نام ٹیٹو نہ کروائیں کیونکہ پارٹنر یا شوہر تو چلاجاتا ہے لیکن ٹیٹو نہیں جاتا اور پھر نقصان ہوجاتا ہے۔ متھیرا نے انکشاف کرتے ہوئے کہا کہ ان کے جسم پر 40 ٹیٹوز بنے ہوئے ہیں۔
شو کے دوران متھیرا کی بہن روز محمد نے شوبز انڈسٹری میں لوگوں کے ساتھ برتے جانے والے امتیازی سلوک پر بات کی اور کہا کہ جن اداکاروں کا رنگ زیادہ گورا ہوتا ہے انہیں ترجیح دی جاتی ہے۔
یہ بھی پڑھیں: سونیا حسین نے خواجہ سرا کہہ کر میرا مذاق اڑایا، متھیرا
اگر آپ گہری رنگت والے کردار میں کسی اداکار کو کاسٹ کرنا چاہتے ہیں تو آپ کو گہری رنگت والے اداکار کو ہی کاسٹ کرنا چاہئے نہ کہ کسی گوری رنگت والے اداکار کو میک اپ کرکے کاسٹ کیا جائے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2264635-mathira-1640766728-153-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2264626/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدبخت بیٹوں نے باپ کا سر کاٹ کر لاش سڑک کنارے پھینک دی</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 29 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">گجرات: بدبخت اور سفاک بیٹوں نے باپ کو بے دردی سے قتل کر کے لاش سڑک کنارے پھینک دی۔
ایکسپریس نیوز کے مطابق گجرات کے علاقے کلیوال سیداں سے سر کٹی لاش ملی تھی، پولیس نے تحقیقات میں انکشاف کیا ہے کہ مقتول کو اس کے سگے بیٹوں نے قتل کیا تھا اور لاش سڑک کنارے پھینک کر روپوش ہوگئے تھے، تاہم پولیس نے ملزمان کو گرفتار کرلیا ہے۔
پولیس حکام نے بتایا کہ 4 جون کو ایک شخص کی سر کٹی لاش ملی تھی، جسے بے دردی سے قتل کر کے لاش سڑک کنارے پھینک دی گئی تھی، مقتول کی شناخت غلام سرور کے نام سے ہوئی، پولیس نے لاش کو تحویل میں لے کر تحقیقات کا آغاز کیا تو مقتول کے اہل خانہ غائب تھے، جس پر پولیس نے ان کی گرفتاری کے لئے ٹیمیں تشکیل دیں۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2264626-deathbody-1640766704-513-640x480.gif</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2264625/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کوئٹہ سے اغوا 7 سالہ بچی بازیاب؛ اغوا کار مدرسے کا استاد نکلا</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 29 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پشین: کوئٹہ سے اغوا ہونے والی 7 سالہ بچی کو پشین سے بازیاب کرالیا گیا جب کہ اغوا کار مدرسے کا استاد نکلا۔
ضلع پشین کی تحصیل برشور میں لیویز نے کارروائی کرتے ہوئے کوئٹہ سے اغوا ہونیوالی 7 سالہ بچی کو بازیاب کرکے مبینہ اغوا کار کو گرفتار کرلیا جو بچی کا استاد ہے۔
برشور کے اسسٹنٹ کمشنر حفیظ اللہ سوری کی ہدایت پر لیویزر نے کارروائی کے دوران ملزم محمد نبی کو گرفتار کرلیا گیا جو کوئٹہ کی ایک مسجد میں پیش امام اورمحلے کے بچوں کو پڑھاتا ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2264625-girlrecover-1640766120-925-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2264625/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کوئٹہ سے اغوا 7 سالہ بچی بازیاب؛ اغوا کار مدرسے کا استاد نکلا</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 29 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">پشین: کوئٹہ سے اغوا ہونے والی 7 سالہ بچی کو پشین سے بازیاب کرالیا گیا جب کہ اغوا کار مدرسے کا استاد نکلا۔
ضلع پشین کی تحصیل برشور میں لیویز نے کارروائی کرتے ہوئے کوئٹہ سے اغوا ہونیوالی 7 سالہ بچی کو بازیاب کرکے مبینہ اغوا کار کو گرفتار کرلیا جو بچی کا استاد ہے۔
برشور کے اسسٹنٹ کمشنر حفیظ اللہ سوری کی ہدایت پر لیویزر نے کارروائی کے دوران ملزم محمد نبی کو گرفتار کرلیا گیا جو کوئٹہ کی ایک مسجد میں پیش امام اورمحلے کے بچوں کو پڑھاتا ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2264625-girlrecover-1640766120-925-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2264615/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">گوجرانوالہ میں گداگر خاتون سے مبینہ اجتماعی زیادتی</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 29 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">گوجرانوالہ میں گداگر خاتون سے مبینہ اجتماعی زیادتی کے واقعہ کا وزیراعلی پنجاب عثمان بزدارنے نوٹس لے لیا۔
گوجرانوالہ کے تھانہ احمد نگر کی حدود میں 3 تین افراد نے مبینہ طورپرخاتون گداگر کو اجتماعی زیادتی کا نشانہ بنایا۔ پولیس نے مبینہ زیادتی میں ملوث 2 افراد کوگرفتارکرلیا جبکہ تیسرے ملزم کی گرفتاری کے لئے چھاپے مارے جارہے ہیں۔
وزیراعلی پنجاب عثمان بزدارنے گداگر خاتون سے مبینہ زیادتی کے واقعے کا نوٹس لیتے ہوئے ملزمان کے خلاف قانون کے مطابق سخت کارروائی اورمتاثرہ خاتون کوانصاف کی فراہمی یقینی بنانے کی ہدایت کی۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2264615-gangrape-1640764842-820-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2264613/24/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">مودی کی نفرت آمیز پالیسی سے بھارت میں خانہ جنگی کا خطرہ ہے، نصیرالدین شاہ</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 29 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ممبئی: بھارتی اداکار نصیرالدین شاہ نے بھارت میں ہندو انتہا پسندوں کی جانب سے مسلم مخالف مہم جاری رہنے کی صورت میں بھارت میں خانہ جنگی کا انتباہ دے دیا۔
انہوں نے حال ہی میں دئیے گئے ایک انٹرویو میں خبردار کرتے ہوئے کہا کہ اگر بھارت میں مسلمانوں کی نسل کشی کی کوششیں فوری طور بند نہیں ہوئی تو مسلمان جوابی جنگ لڑیں گے اورملک میں خانہ جنگی شروع ہوجائے گی۔
نصیرالدین شاہ نے وائر سروس ان انڈیا کے ساتھ دھرم سنسد کے ارکان جنہوں نے 10 روز پہلے ہریدوار میں مسلمانوں کی نسل کشی کا مطالبہ کیا تھا کے بارے میں بات کرتے ہوئے کہا میں حیران ہوں کہ وہ جانتے ہیں کہ وہ کس کے بارے میں بات کررہے ہیں؟ ہم یہاں پیدا ہوئے، ہم یہیں سے تعلق رکھتے ہیں، اور یہیں رہیں گے۔ یہ خانہ جنگی کا باعث بن سکتا ہے۔

انٹرویو لینے والے شخص کا نصیرالدین شاہ سے مرکزی سوال یہ تھا کہ نریندر مودی کے بھارت میں مسلم ہونا کیسا لگتا ہے؟ اس سوال کے جواب میں نصیرالدین شاہ نے کہا مسلمانوں کو پسماندہ اور بے کار بنایا جارہا ہے۔ انہیں دوسرے درجے کا شہری بنایا جارہا ہے اور یہ تقریباً ہر شعبے میں ہورہا ہے۔
بھارتی اداکار نے کہا مسلمانوں میں ایک فوبیا پھیلانے کی کوشش کی جارہی ہے۔ یہ ہمیں خوفزدہ کرنے کی کوششیں کررہے ہیں۔ مجھے یہاں خوف محسوس نہیں ہوتا کیونکہ یہ میرا گھر ہے لیکن میں اپنے بچوں کے لیے فکر مند ہوں کہ ان کا کیا ہوگا۔
مسلمانوں کی نسل کشی کے مطالبے پر بھارتی وزیراعظم نریندر مودی کی مکمل خاموشی پر نصیرالدین شاہ نے کہا ’’انہیں کوئی پرواہ نہیں‘‘۔ انہوں نے مزید کہا کم از کم آپ ان پر منافق ہونے کا الزام نہیں لگاسکتے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2264613-naseeruddinshah-1640764627-317-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2264602/24/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">’بچپن کا پیار‘ گانے سے مشہور ہونیوالا بھارتی بچہ حادثے کا شکار</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 29 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">چھتیس گڑھ: ’بچپن کا پیار‘‘ گانا گانے سے سوشل میڈیا پر مشہور ہونے والا بھارتی بچہ سہدیو دردو حادثے کا شکار ہوکر شدید زخمی ہوگیا۔
بھارتی میڈیا کے مطابق حادثہ منگل کے روز بھارتی ریاست چھتیس گڑھ کے ضلع سکما میں پیش آیا جب سہدیو اپنے والد کے ساتھ موٹر سائیکل پر اپنے گاؤں جارہا تھا۔ لڑکا موٹر سائیکل سے گر کر زخمی ہوگیا۔
رپورٹس کے مطابق 10 سالہ سہدیو کے سر پر شدید چوٹیں آئی ہیں۔ سہدیو نے ہیلمیٹ نہیں پہنا ہوا تھا جس کی وجہ سے وہ زیادہ زخمی ہوا۔ حادثے کے فوراً بعد سہدیو کو اسپتال منتقل کیا گیا جہاں اس کا علاج جاری ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2264602-sehdevsinger-1640762647-779-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2264592/24/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کرینہ اور امریتا کووڈ سے صحت یابی کے فوراً بعد دوبارہ پارٹی کرنے پر تنقید کی زد میں</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 29 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ممبئی: بالی ووڈ اداکارہ کرینہ کپور اور ان کی بیسٹ فرینڈ اداکارہ امریتا اروڑا کورونا وائرس سے صحت یابی کے فوراً بعد دوبارہ پارٹی کرنے پر تنقید کی زد میں آگئیں۔
کرینہ کپور اور امریتا اروڑا رواں ماہ کورونا وائرس کا شکار ہوگئی تھیں۔ بھارتی میڈیا کے مطابق فلم پروڈیوسر ریحا کپور کے گھر پارٹی کرنے کے بعد دونوں میں کورونا وائرس کی تشخیص ہوئی تھی جس کے بعد دونوں قرنطینہ ہوگئی تھیں۔
یہ بھی پڑھیں: کرینہ کپور اور امریتا اروڑا کورونا وائرس کا شکارہوگئیں</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2264592-kareenaamrita-1640762139-193-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2264585/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">انتہائی مطلوب مجرم کا سابق ڈی جی ایف آئی اے اور دفترخارجہ سے رابطوں کا انکشاف</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 29 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: عمرفاروق نامی انتہائی مطلوب مجرم کا دفترخارجہ کے افسران اور سابق ڈی جی ایف آئی اے بشیر میمن سے رابطوں کا انکشاف ہوا ہے۔
ایکسپریس نیوز کے مطابق سوئٹزرلینڈ اور ناروے کو انتہائی مطلوب پاکستانی شہری کے دفترخارجہ اور سابق ڈی جی ایف آئی اے سے رابطوں کا انکشاف ہوا ہے، جب کہ انرجی اور آئی پی پی کے معاہدوں میں فراڈ کرنے والے افراد کی پشت پناہی میں سابق ڈی جی ایف آئی اے اور فارن آفس کے دو افسران کو طلب کر لیا گیا ہے۔
ایف آئی اے حکام کے مطابق ایف آئی اے لاہور نے سابق ڈی جی اور فارن آفس کے دو افسران کو ثمن بھجوا دیئے ہیں۔ حکام کا کہنا ہے کہ 2019 میں سابق ڈی جی ایف آئی اے بشیر میمن نے عمر فاروق کا نام انٹرپول کی انتہائی مطلوب مجرمان کی فہرست سے نکلوایا تھا، عمر فاروق نامی شخص نے سوئٹزلینڈ میں ایک بینک بنا کر مختلف ممالک کے افراد کو لوٹا تھا۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2264585-foriegnoffice-1640761735-601-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2264579/10/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">صدر پوٹن کی دعوت پر ایرانی صدر اگلے ماہ روس کا دورہ کریں گے</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 29 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">تہران: ایران کے صدر ابراہیم رئیسی آئندہ سال کے آغاز میں روس کا دورہ کریں گے جو 2017 کے بعد کسی ایرانی صدر کا پہلا دورہ ہوگا۔
عالمی خبر رساں ادارے کے مطابق صدر ویلادیمیر پوٹن نے ایران کے صدر ابراہیم رئیسی کو روس کے دورے کی دعوت دی ہے جسے ایرانی ہم منصب نے قبول کرلیا ہے۔
اس حوالے سے ایرانی حکومت کے ترجمان نے بتایا کہ صدر ابراہیم رئیسی روسی ہم منصب ولادیمیر پیوٹن کی دعوت کے بعد دورۂ روس کی تیاری کر رہے ہیں جو آئندہ ماہ متوقع ہے۔ 4 سال بعد کسی ایرانی صدر کا روس کا یہ پہلا دورہ ہوگا۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2264579-iranandrussiapresidents-1640761525-593-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2264576/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">نیا بلدیاتی نظام اسلام آباد ہائیکورٹ میں چیلنج، صدر مملکت کو نوٹس جاری</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 29 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">اسلام آباد: وفاقی دارالحکومت میں نئے بلدیاتی نظام کو اسلام آباد ہائی کورٹ میں چیلنج کردیا گیا ہے۔
اسلام آباد کے بلدیاتی نمائندوں نے نئے لوکل گورنمنٹ آرڈیننس کو اسلام آباد ہائی کورٹ میں چیلنج کردیا ہے جس پر اسلام آباد ہائی کورٹ نےصدر مملکت ڈاکٹر عارف علوی، سیکریٹری داخلہ اور سیکریٹری قانون اور اٹارنی جنرل کو بھی نوٹس جاری کرتے ہوئے 11 جنوری کو طلب کرلیا۔
درخواست گزار سردار مہتاب نے کہا کہ مئیر کا براہ راست انتخاب، ڈپٹی مئیرز کا عہدہ ختم کرنا خلاف قانون ہے۔

درخواست گزار کے وکیل قاضی عادل ایڈووکیٹ نے کہا کہ لوکل گورنمنٹ چلانے کے لیے غیر منتخب افراد کی کونسل بھی خلاف قانون ہے، لوکل گورنمنٹ 2015ء کے قانون کی موجودگی میں آرڈیننس کے ذریعے نیا نظام آئین سے متصادم ہے۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2264576-arifalvi-1640860773-179-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2264571/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">نوازشریف کو آنا ہے تو آئیں ان کے آنے سے کوئی فرق نہیں پڑتا، شیخ رشید</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 29 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">راولپنڈی: وزیر داخلہ شیخ رشید نے کہا ہے کہ نوازشریف کو آنا ہے تو آئیں ان کے آنے سے کوئی فرق نہیں پڑتا۔
راولپنڈی میں پریس کانفرنس کرتے ہوئے وزیرداخلہ شیخ رشید کا کہنا تھا کہ ہر پارٹی چاہتی ہے کہ اسٹیبلشمنٹ اس کے سر پر ہاتھ رکھے لیکن اچھی بات یہ ہے کہ اسٹیبلشمنٹ منتخب حکومت کے ساتھ ہے، عمران خان 5 سال پورے کریں گے۔ کچھ نہیں ہونے والا، یہ سال بلدیاتی انتخابات کا ہے، پانچواں سال قومی الیکشن کا ہو گا، ایک سال تو پرانی ناراضگیاں دور کرنے میں لگ جاتے ہیں، اتحادی جماعتیں ناراض ہوتی رہتی ہیں، جو بھی ہے وہ اپوزیشن کے ساتھ تو نہیں، ناراض ہونے کا یہی وقت ہے، عمران خان کا ایجنڈا مہنگائی کا خاتمہ ہے، امید ہے عمران خان پانچویں سال مہنگائی ختم کریں گے۔
شیخ رشید کا مزید کہنا تھا کہ کوئی کہتا ہے وہ آرہا ہے کوئی کہتا ہے نہیں آرہے، یہاں سے ہی گئے ہیں، یہی آنا ہے، تین لوگ یہاں ہیں سیاسی تابوت کو اٹھانے کے چار پائے چاہیے ہوتے ہیں، شیخ ہونے کے باوجود نوازشریف کواپنی جیب سے ٹکٹ دیتا ہوں، انہوں نے آنا ہے تو آئیں ان کے آنے سے کوئی فرق نہیں پڑتا،عمران خان کی قیادت میں اگلا الیکشن لڑیں گے۔

وفاقی وزیر نے کہا کہ ہمارے ملک میں قبضہ گروپ زیادہ مضبوط ہے، ہم نے قبضہ مافیا کو مضبوط نہیں ہونے دیا، اپوزیشن جماعتوں سے درخواست ہے کہ وہ مارچ ضرور کریں لیکن 23 مارچ کی تاریخ کو 30 مارچ کر دیں، اپنے فیصلے پرنظر ثانی کرے، 23 مارچ کو بڑے بڑے مہمان آرہے ہیں، پہلی دفعہ رافیل کے توڑ میں جے ایس 10 فلائنگ پریڈ کرے گا، افواج عظیم ہیں ، اور اپنے دفاع سے غافل نہیں ہیں۔

</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2264571-sheikhrasheedandnawazsharif-1640776711-417-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2264573/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ہندوستان میں اقلیتوں کا قتل عام ہورہا ہے سب خاموش ہیں، مولانا طاہر اشرفی</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 29 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">راولپنڈی: وزیراعظم کے معاون خصوصی مولانا طاہر محمود اشرفی نے کہا ہے کہ ہندوستان میں اقلیتوں کا قتل عام ہورہا ہے چرچ جلائے جارہے مساجد جلائی جارہی ہیں سب خاموش ہیں۔
وزیراعظم کے معاون خصوصی مولانا طاہر محمود اشرفی نے مسجد مرحبا میں خطاب کرتے ہوئے کہا ہندوستان میں اقلیتوں کا قتل عام ہورہا ہے۔ ہندوستان میں چرچ جلائے جارہے مساجد جلائی جارہی ہیں سب خاموش ہیں۔
ایک واقعہ سانحہ سیالکوٹ ہوا شور مچا یہ واقعہ نہیں ہونا چاہیے تھا۔ سانحہ سیالکوٹ کے بعد صف اول کے علما سری لنکا کے سفارت خانے گئے، کسی اقلیت کو خوف زدہ ہونے کی ضرورت نہیں، آئین پاکستان سب کے حقوق کا تحفظ کرتا ہے۔

مولانا طاہر اشرفی نے کہا آئین، اسلام نے غیر مسلموں کو حقوق دئیے ہیں مخالف کو طاقت نہیں محبت سے قائل کر سکتے ہیں۔ جتنا پاکستان مسلمانوں کا ہے اتنا ہی غیر مسلم کا ہے۔ کیا اس سری لنکن نے گستاخی رسول کی؟ میں جائے وقوعہ پر گیا تھا، جو گرفتار ہوئے ان میں سے بہت سوں کو کلمہ نہیں آتا۔
توہین رسالت، توہین دین کے مقدمات کا فیصلہ کریں، ان مقدمات کے تیز ترین ٹرائل کیے جائیں۔ گزشتہ 6 ماہ میں ان مقدمات میں سزائیں ہوئیں، خود قاضی، خود جلاد بننے کا دین حق نہیں دیتا۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2264573-molanatahirashrafi-1640759287-916-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2264563/1/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بلوچستان میڈیکل کالجز طلباء کا احتجاج 20ویں روز میں داخل</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 29 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کوئٹہ: بلوچستان میڈیکل کالجز طلباء کا احتجاج 20ویں روز میں داخل ہوگیا طلباء کا پریس کلب کے باہر دھرنا جاری ہے۔
شدید سردی میں طلباء کے دھرنے میں جھالاوان، مکران، لورلائی میڈیکل کالجز کے طلبا شامل ہیں۔ طلباء کا کہنا ہے کہ پی ایم سی کی جانب سے صرف بلوچستان میڈیکل طلباء کے لیے سخت قانون لاگو کیا گیا ہے۔
گزشتہ 20 روز سے شدید سردی میں احتجاجی کیمپ میں بیٹھے ہیں۔ اگر پی ایم سی قانون کو منسوخ نہیں کیا گیا تو سخت احتجاجی لائحہ عمل پر مجبور ہوں گے۔
</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2264563-balochistanmedicalcollege-1640755909-656-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2264558/509/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ویلزمیں خطرناک گلہری کے وار،18 افراد اسپتال پہنچ گئے</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 29 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">کارڈف: ویلز کے قصبے فلنٹ شائرمیں ایک گلہری نے دہشت پھیلا دی۔ 18 لوگ گلہری کے دئیے زخموں کےباعث اسپتال جا پہنچے۔
عام طورپربے ضرر جانورسمجھی جانے والی گلہری کی دہشت نے ویلز کے قصبے فلنٹ شائر میں لوگوں کوگھروں میں محصورکردیا۔ غیرمعمولی جسامت کی گلہری نے 18 لوگوں کوکاٹ کراسپتال پہنچا دیا۔
گلہری نے لوگوں کے گھروں، باغیچوں اورپچھلے حصوں میں گھس کربچوں اورپالتوجانوروں پربھی حملے کئے۔ حکام کوگلہری کے پکڑجانے تک لوگوں کوگھروں میں رہنے کی ہدایت کی۔

2 دن کی مسلسل کوششوں کے بعد خطرناک گلہری کو پکڑ کرپنجرے میں قید کیا گیا اورجانوروں کے محکمے کے حوالے کردیا گیا۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2264558-squirrelattck-1640755079-737-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2263901/508/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">امریکی ’جاسوس ڈرون آبدوز‘ کا منصوبہ نئے مرحلے میں داخل</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 29 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">ورجینیا: دفاعی تحقیق کے امریکی ادارے ’ڈارپا‘ کی نگرانی میں سمندری گہرائی میں خودکار انداز سے سفر کرنے والے ڈرونز کا منصوبہ ’مینٹا رے ڈرون پروگرام‘ اپنے دوسرے اور نئے مرحلے میں داخل ہوگیا ہے۔
اس زیرِ آب ڈرون کے بڑے اور پھیلے ہوئے پر ہوں گے جن کی وجہ سے یہ ’مینٹا رے‘ مچھلی کی طرح دکھائی دے گا۔
اس بارے میں خبروں سے صرف اتنا معلوم ہوا ہے کہ ’مینٹا رے انڈر واٹر ڈرونز‘ کی جسامت بہت بڑی ہوگی لیکن اب تک ان کی حتمی جسامت کا تعین نہیں کیا گیا ہے۔


نئے مرحلے کےلیے دو امریکی دفاعی اداروں، نارتھروپ گرومین اور مارٹن ڈیفنس گروپ کو منتخب کیا گیا ہے جو اپنے اپنے طور پر اصل جسامت والے مینٹا رے ڈرونز تیار کریں گے۔
ان میں سے جو ڈیزائن بھی امریکی محکمہ دفاع (پنٹاگون) کو زیادہ مناسب لگے گا، اسی کو آخری اور پیداواری مرحلے کےلیے منتخب کیا جائے گا۔
’ڈیفنس ایڈوانسڈ ریسرچ پروجیکٹ ایجنسی‘ (ڈارپا) کے مطابق، ایسے کسی بھی ڈرون کو سمندر میں لمبے فاصلے تک پہنچنے کے علاوہ نمکین سمندری پانی کے اندر طویل مدت تک محفوظ اور کارآمد حالت میں رہنے کے قابل بھی ہونا چاہیے۔
علاوہ ازیں، ڈارپا کا یہ تقاضا بھی ہے کہ اس ڈرون کو مرمت اور دیکھ بھال کےلیے انسانی مداخلت کی بھی کم سے کم ضرورت پڑے جبکہ اس کی بیٹریاں بھی طاقتور ہوں جو سمندری پانی کے بہاؤ سے خود کو دوبارہ چارج بھی کرسکیں۔

ان تمام خصوصیات کے ساتھ ساتھ ’مینٹا رے‘ ڈرونز کا حساس آلات سے لیس ہونا بھی لازمی ہے تاکہ وہ سمندر کی گہرائی میں رہتے ہوئے دور دراز مقامات پر نظر رکھ سکیں اور امریکی افواج کو دشمن آبدوزوں اور بحری جہازوں کی نقل و حرکت سے بروقت آگاہ کرتے رہیں۔
اس منصوبے کی تکمیل کے ساتھ ہی امریکی فوج کو خلا، فضا اور زمین کے علاوہ سمندر کی گہرائی میں بھی جاسوسی کی صلاحیت حاصل ہوجائے گی۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2263901-mantaraydronex-1640603781-199-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String">https://www.express.pk/story/2263857/9812/</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بوسٹر ڈوز کا اثر ’اومیکرون‘ کے خلاف صرف 10 ہفتے میں کمزور پڑ جاتا ہے، تحقیق</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">بدھ 29 دسمبر 2021</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">لندن: کورونا وائرس کے اومیکرون ویریئنٹ کے خلاف ویکسین کی اضافی یعنی بوسٹر ڈوز کا اثر 10 ہفتے بعد کمزور پڑنے لگتا ہے۔ یہ انکشاف برطانوی سرکاری ادارے ’یو کے ہیلتھ سیکیورٹی ایجنسی‘ (یو کے ایچ ایس اے) نے اپنی تازہ ترین رپورٹ میں کیا ہے۔
اس تجزیاتی رپورٹ میں بتایا گیا ہے کہ کووِڈ 19 ویکسین کا اثر، ڈیلٹا ویریئنٹ کے مقابلے میں اومیکرون ویریئنٹ کے خلاف زیادہ تیزی سے کم ہوتا ہے۔
یو کے ایچ ایس اے سے وابستہ سائنسدانوں کے پینل نے اس رپورٹ میں لکھا ہے کہ اومیکرون ویریئنٹ کے خلاف بوسٹر ڈوز کی اثر پذیری دس ہفتے بعد 15 سے 25 فیصد تک کم ہوجاتی ہے۔ البتہ ماہرین نے واضح کیا ہے کہ یہ ابتدائی اعداد و شمار کی بنیاد پر اخذ کیے گئے نتائج ہیں۔

اس کے علاوہ، کورونا وائرس کے پچھلے کسی ویریئنٹ کو شکست دے کر صحت یاب ہوجانے والوں میں سے بھی 9.5 فیصد افراد اومیکرون ویریئنٹ سے متاثر ہوئے۔
تاہم ڈیلٹا کی نسبت اومیکرون کے باعث اسپتال پہنچنے والوں کی تعداد خاصی کم رہی جس سے ظاہر ہوتا ہے کہ اومیکرون ویریئنٹ، ڈیلٹا کے مقابلے میں کم ہلاکت خیز ہے۔
بتاتے چلیں کہ اپنے تیز رفتار پھیلاؤ کی وجہ سے کورونا وائرس کا اومیکرون ویریئنٹ اب تک 108 ملکوں میں پھیل چکا ہے جبکہ کووِڈ 19 سے متاثرہ افراد کی تعداد میں بھی ایک بار پھر بہت تیزی سے اضافہ ہونے لگا ہے، جس کی وجہ اسی ویریئنٹ کو قرار دیا جارہا ہے۔
کووِڈ 19 کا پھیلاؤ ایک بار پھر بڑھنے کے نتیجے میں دس ہزار سے زائد بین الاقوامی پروازیں بھی منسوخ کی جاچکی ہیں جبکہ مختلف ممالک کی جانب سے کرسمس کے بعد نئی پابندیاں بھی لگا دی گئیں۔</Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String">https://c.express.pk/2021/12/2263857-omicronx-1640596215-171-640x480.jpg</Data></Cell>
</Row>
<Row>
<Cell><Data ss:Type="String"></Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String"></Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String"></Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String"></Data></Cell>
<Cell><Data ss:Type="String"></Data></Cell>
</Row>
</Table>
<WorksheetOptions xmlns="urn:schemas-microsoft-com:office:excel">
<Selected/>
<ProtectObjects>False</ProtectObjects>
<ProtectScenarios>False</ProtectScenarios>
</WorksheetOptions>
</Worksheet>
</Workbook>